前言

泡沫有可能是经济学中被研究时间最长，但经济学家仍难以取得共识的一个领域。中国是过去30多年全球增长最快的经济体，也是经济学家意见看法分歧最大的经济体。中国经济在过去30多年利用大量廉价的劳动力，通过增加投入（特别是资本投入）、调动全社会劳动力积极性和创造性的方式，实现了震惊全球的中国奇迹，不但极大地提升了中国人民的物质生活水平，同时也极大地提升了中国的经济、政治、军事实力和国际影响力。

随着全球经济金融体系在2008年金融危机之后发生深层次变化，也随着中国劳动力成本上升、投资回报下降、资源逐渐稀缺等一系列由发展带来的新问题的出现，中国经济在过去几年里一直经历着前所未有的复杂挑战。

本书从2014年初动笔，希望从政府担保的角度，对中国在过去30多年经济增长中取得的重大成绩进行回顾，对目前增长过程中所面临的问题和挑战加以梳理，并对中国今后长期、高质量、可持续的经济增长模式进行探讨并提出建议。

在经济增长放缓、企业盈利能力下降、中小企业融资难融资贵的大环境下，中国的政府、企业乃至家庭负债水平和债务增长速度在过去一段时间吸引了国内外政府、专家、学者、企业和普通投资者的关注。从短期来看，债务融资具有融资成本低、融资过程简单、税收优惠的种种优势，因此不失为一种企业可以经常使用以实现跳跃式发展和弯道超车的金融手段。

但与此同时，债务之于债务人，永远是一把高悬于头顶的达摩克利斯之剑。还债义务的刚性，对企业现金流和资本结构的冲击，违约声誉风险和破产成本，对一个国家的经济和金融稳定都可能会带来巨大的风险。日本20多年前戛然而止的经济发展奇迹，很大程度上就是债务问题在日本房地产泡沫和股市泡沫双重破裂后逐步显现的结果。

虽然中国目前的债券市场发展相对有限，但在中国金融体系里出现了大量“类债券”的融资和投资方式。过去一段时间里高速发展的信托计划、理财产品，还有各类互联网金融的“宝宝”们，都有浓重的债券特质。非但如此，与西方传统的固定收益市场不同，中国的众多债务产品都带有强烈的刚性兑付的特征：投资者相信，政府、监管者、金融机构和投资产品的发售者会为自己投资所面临的风险负责，而自己只需关注投资的收益就可以了。这种“正面我赢，反面你输”的刚性兑付心理，无疑在很大程度上推动了中国投资者在房地产市场、股市、影子银行、互联网金融产品的踊跃投资，因此不可避免地导致很多领域的资产价值脱离基本面，价格高速上涨，直至形成泡沫。

让人特别担心的是，在过去一段时间里，地方政府的资金主要来自于土地出让和房地产开发相关的融资平台。而融资平台的主要资金来源，恰恰是信托产品和理财计划，以及类似具有刚性兑付特征的影子银行产品。很多自身投资回报率很低或者投资风险较高的投资项目，由于影子银行所提供的隐性担保，摇身一变成为收益较高、相对比较安全的信托产品。

由于中国的投资者相信，政府会对自己所投资的产品提供隐性担保，并且保证自己投资本金和投资收益的安全，所以才会把资金投入到这些风险相对较高的信托产品和理财计划里。而一旦失去了政府的隐性担保，或者政府丧失了提供隐性担保的资源，那么中国的影子银行、投资者的丰厚收益和过去很长一段时间里企业的廉价融资渠道，都将受到严重的冲击。这无疑将会对中国经济增长速度和经济增长模式的转型带来巨大的压力。

由此可见，中国目前经济增长速度放缓、某些行业产能严重过剩、地方政府和企业债务水平攀升乃至金融市场波动的现状，一定程度上是过去一段时间政府担保和刚性兑付不保所引发的局部刚性泡沫破裂所导致的。

政府推动短期经济增长用心良苦，虽然在短期达到了政策目标，但是却在不经意间扭曲了全社会对于风险的判断和投资者的风险偏好，扭曲了投资收益和风险之间的平衡关系，以及资本这一重要生产要素的合理配置。中国目前所面临的中小企业融资难，融资贵，新增货币供应难以流入并服务于实体经济，以及诸多投资领域里的投机和泡沫频现，其实都是这种刚性泡沫在经济金融不同领域的不同反映。

一方面，经济增长速度对于中国进一步深化改革、改善民生、提升国际地位具有重要的意义，因此政府对于如何能够稳定经济增长仍然给与高度的关注。但另一方面，“让市场在资源配置中发挥决定性作用”的政策方针意味着市场上的投资者和投机者必须对其所选择承担的风险负责，而政府应该逐渐退出自己为经济金融等领域所提供的各种隐性和显性的担保。只有投资者对于经济增长速度和投资回报率形成了不受刚性担保的正确预期以后，市场才能行之有效地发挥其甄选、调整和淘汰的功能，才能帮助经济可持续地、有效地配置资源。反之，一旦市场形成刚性泡沫的预期，经济中的投机行为和资源配置中的扭曲问题只会变得更加严重。

为了能够让市场在资源配置中发挥决定性的作用，化解刚性泡沫，政府需要逐渐退出对众多经济、金融、投资领域里的显性和隐性担保，让投资者和企业在享受投资收益的同时，也对自己投资决策所面临的风险负责。化解刚性泡沫的过程，也是中国经济增长模式转型的过程。随着中国经济金融领域里，国家与市场、当下与未来、风险与收益之间的关系更加清晰，投资者和融资者之间的权利和责任更加明确，中国经济目前所面对的产能过剩、债务攀升、国有企业绩效下滑、民营企业融资困难和与此同时存在的金融风险累积等问题，都将逐渐得到缓解和化解。

本书自2014年底完稿以来，英文版得到包括麦格劳·希尔出版社在内的多家海外出版社的垂青，中文版得到包括中信出版社在内的多家国内出版社的关注，特此对各家出版社表示感谢。

本书在创作过程中，得到了作者在美国耶鲁大学的导师、同事和好友罗伯特·席勒教授的大力鼓励。美国纽约大学托马斯·萨金特教授，耶鲁大学威廉·戈茨曼教授，哥伦比亚大学亚当·图兹（Adam Tooze）教授，康纳尔大学的埃斯瓦·普拉萨德（Eswar Prasad）教授，日本一桥大学伍晓鹰（Harry Wu）教授，北京大学黄益平教授，复旦大学韦森教授，国际货币基金组织阿德里安·琪蒂（Adrienne Cheasty）博士，美国联邦储备委员会大卫·威尔柯克斯博士，彼得森研究院的亚当·珀森博士，达沃斯经济论坛欧洲主权债务、财政可持续性、公共与私人投资专家委员会的多位成员，都为本书的创作激发了灵感和思路。

作者在国际货币基金组织、美国联邦储备委员会、美国耶鲁大学、美国加州大学、日本早稻田大学、香港中文大学的访问，对于本书的完成提供了宝贵的帮助。

上海交通大学上海高级金融学院的多位同事、员工和同学，在本书的创作过程中，给予了作者大力的支持。庄敏、春渔、王学梅、刘国兴、罗斯羽在本书的创作过程中给予了作者大量的行政支持。方辰君对于数据搜集和整理做出了重要的贡献，特此感谢。

感谢出版人陶鹏、编辑许若茜的帮助，和中信出版社编辑石北燕在出版过程中的大力帮助。

最后，感谢我的家人在本书创作中和多年以来一直无私的奉献和持续的关爱！

朱宁

2015年11月于北京

引言
“无可指摘”的违约事件

事实无可辩驳，恶意可以攻击它，无知可以诋毁它，但归根结底，事实就是事实。

——温斯顿·丘吉尔

2014年1月，市场普遍意识到，由中国中融信托发行的一款信托产品面临即将违约的风险。这款产品在发行之初是为了支持山西一家一度非常成功的煤矿企业——山西振富能源公司。在之前的两年中，山西振富能源公司曾经通过中融信托公司和中国工商银行分三次发行了总计30亿元人民币的信托产品。资金的主要用途，是在逐渐上涨的煤炭价格的牛市中，进一步扩大公司在煤炭领域的产能。

在能源价格于2008年全球金融危机之后逐步攀升的大环境下，山西振富能源公司的经营情况一度非常良好。公司的实际控制人还曾经一掷千金地为自己的女儿操办了奢华的婚礼，此事引起过媒体的广泛关注。

但是，随着美联储量化宽松政策的退出和全球能源价格的下滑，该公司的经营状况和财务状况随之受到极大的影响。有趣的是，在该产品即将面临违约风险的时候，中融信托公司却宣称，自己在整个产品的发行和销售过程中，只是担任销售渠道的角色，而中国工商银行山西省分行才是这个产品的真正设计者和担保人。而与此同时，工商银行山西省分行宣称他们不会对这款产品的本金和利息支付承担任何责任。

这一事件在全国范围引起了广泛的关注，不但因为这是中国信托产品发行史上第一例濒临违约险境的事件，而且因为大家更想知道，在当时中国整个信托行业处于经济下行的大环境下，究竟会发生什么情况。[1]

有趣的是，和西方的债务违约事件会立刻吸引广大投资者关注的情况不同，这一违约事件在中国投资者心中却并没有激起太多的涟漪——中国的投资者看上去比海外的投资者要镇静得多。这并不是因为中国的投资者信奉儒家或者道家的精神而显得神闲气定，或是具有国际投资者所不具备的风险承受能力。恰恰相反，这只是因为中国投资者对于中国的债权人和债务人在债务违约过程中所享有的权利和承担的义务，拥有更清楚的了解和认识。中国投资者在面对违约事件时，之所以表现得如此沉着和冷静，很大程度上是因为中国经济和金融体系里广泛存在着“隐性担保”。也就是说，因为有人会为违约而埋单，所以投资者大可不必担心自己的投资和资金安全。

果然，随着时间的推移，中融信托和中国工商银行最终达成协议，联合山西省政府一起来解决这一信托产品所面临的困境。

在之后的一两年当中，“中融信托事件”逐渐成为信托行业一个普遍的现象，然而这一事件之所以在社会上引起广泛关注，是因为这是新中国成立以来整个信托行业第一次出现产品面临违约的情况。而中融信托和中国工商银行如何解决这一次债务违约，影响着中国的影子银行行业今后的发展和稳定，也为大家如何看待中国信托行业今后的发展，提供了一个重要的先例。

在此之前的几年里，中国的影子银行，特别是信托产品和银行的理财计划，向投资者发行了大量高息的投资产品（年化收益率往往在10%以上）。值得指出的是，由于监管机构对于银行贷款的要求，很多通过影子银行借款的企业，都来自于煤炭、钢铁、水泥等产能严重过剩的行业，或者是地方政府的融资平台这类难以通过传统银行进行融资的企业。在过去几年，那些许诺高回报的信托产品计划，曾经成为中国金融体系最重要的增长点，不但承担了很大比例的中小企业的融资需求，同时也承担着大量传统行业、国有企业和地方政府融资平台的融资需求。

这些信托产品和银行发行的理财计划之所以有吸引力，不仅因其在一个低利率的市场环境下提供了高额的投资回报，同时也因为投资者认为这些产品非常安全。很多投资人甚至认为，这些产品的安全性和银行存款本身的安全性没有什么太大的差别。虽然这些产品的说明书里明确表示银行不会对这些产品的投资安全负责，但是很多投资者依然认为，中国的监管体系和银行出于对自身声誉的关注，最终是会对这些产品的投资安全负责的。

以中融信托的这款产品为例，中融信托和工商银行通过承诺9.5%~11.5%的年化收益率向其高端客户发售和能源企业有关的信托产品。很多投资者在获得比银行存款高2~3倍的投资收益的同时，其实在认购产品的过程中，通过产品的说明书也清楚地意识到这一产品背后所隐含的风险。但是，聪明的投资者们同时意识到，一旦这类产品真的出现违约而如果他们对这种违约行为进行投诉和抗议的话，那么信托公司和银行这样的金融机构出于监管的约束和对自身声誉的考虑，一定会尽其所能地用自己的资金来保证客户的资金安全和投资回报。

这种隐性担保的现象看起来只是出现在中国的信托行业，但其实在信托行业之外的中国经济和金融体系里非常普遍。

比如中国的房地产行业。中国的房地产行业也存在类似的“隐性担保”现象或者说相信“隐性担保”的现象。购房者相信中国政府一定会保证他们的投资可以获得丰厚的收益，如果因为房价下降而导致他们蒙受损失的话，他们一定不会善罢甘休。国内曾经多次发生购房者高价买房之后，因为开发商降价，而在售楼处进行示威，甚至劫持售楼人员，破坏售楼处的现象。因为这些房地产投资者清醒地知道政府不会对他们的抗议坐视不管，而一旦政府出面，开发商一定会给政府个面子，给自己个说法。

再比如中国的A股市场。A股市场的投资者都相信中国政府和证监会会保证中国股票市场的上涨，或者至少保证市场不会出现下跌。由于证监会拥有批准公司上市的权力，而且获批的都应该是从公司的发展潜力和财务指标来讲非常优秀的公司，因此，一旦出现市场大跌，或者因财务造假等原因而令投资者蒙受损失的情况，投资者便聚集在证券公司、证券交易所或者证监会门前示威游行，这种情况过去二十多年在中国比比皆是。

与之相类似的，还有目前中国经济各个领域所面临的严重产能过剩。过去数十个月里，中国制造商产品价格（PPI）持续下跌，之所以会出现如此严重的产能过剩，很大程度是因为出现在类似钢铁、水泥、太阳能平板等领域里的大量不负责任的投资项目。这些项目背后无疑都受到了许多信托产品和理财计划的大力支持。一方面，信托产品的投资者有一个强烈的信念，那就是企业一定会为自己的投资埋单，所以才敢把大量的资金投入到那些不安全，也不应该安全的领域，同时假装自己的投资和银行存款一样安全。另一方面，这些产能过剩的企业之所以敢债台高筑，就是因为它们相信如果投资真的失败，那么政府和国有银行一定不会坐视不管。

“中融信托事件”就是一个这种思路的典型例子，案件中的山西振富能源公司就是因为得到了山西省政府的支持，才大张旗鼓地进行一轮又一轮的产能扩张的。像振富这样的例子还有不少，譬如曾经风光无限的无锡尚德太阳能电力有限公司和江西赛维太阳能高科技有限公司，也都是在政府明里暗里的鼓励和担保支持之下，才进行了大量的新增产能投资，而最终导致企业资不抵债，又不得不寻求地方政府和国有银行的救助。

随着中国债务问题的严重性不断增大，中央政府和监管部门开始越来越清楚地意识到隐性担保问题对财政和经济发展影响的严重性和紧迫性。根据2013年审计署对于地方政府债务的最新一轮审计，2010~2013年下半年的三年多时间里，中国地方政府的债务增加了70%，达到18万亿元人民币左右，相当于中国GDP（国内生产总值）规模的40%。尽管地方政府债务规模本身已然是一个非常令人头疼的问题，但更让人担心的，是它的增长速度。随着地方政府财政收入增长速度的放缓和土地储备的逐渐缩减，越来越多的人开始担心中国地方政府的财政状况和为今后经济增长提供更多隐性担保的能力和实力。

而让人特别担心的是，在过去一段时间里，地方政府和地方政府融资平台的主要融资来源，恰恰是本书开篇所谈到的信托产品和理财计划，以及类似的影子银行产品。很多投资收益很低或者投资风险较高的投资产品，由于影子银行所提供的隐性担保，变身成为收益高、相对比较安全的投资产品。而又因为中国的投资者对政府担保的盲目信任，才会把资金投入到这些原本风险较高的信托产品和理财计划里。而一旦失去了政府的这种隐性担保，或者政府丧失了提供隐性担保的资源和能力，那么中国的影子银行、投资者的丰厚收益，以及过去很长一段时间里企业的廉价融资渠道，都将受到严重的冲击。

所以，从某种程度上来讲，中国的信托产品和影子银行，与2007~2008年全球金融危机时各国金融机构所广泛兜售的信用违约掉期（CDO）产品，有类似之处。时任花旗集团CEO（首席执行官）的查克·普林斯在金融危机爆发后说，“我们知道（这些产品）有很多风险，也会带来复杂的后果。但是，只要音乐还在播放，我们就必须不停地起舞。”或许正如他所说的，中国的影子银行和影子银行背后隐藏的巨大的隐性担保问题，可能不到音乐停止的时候，是会一直继续下去的。

不会亏钱的购房者

2014年中国的房地产调控，使全国爆发了多起开发商售楼处或者办公室被破坏的案件，而实施这些案件的犯罪嫌疑人不是别人，正是刚刚在这些楼盘购买了房屋的购房者。这些购房者在光天化日之下打砸售楼办公室，甚至把销售人员挟持为人质，似乎完全视法律为无物。他们认为自己也是受害者，说破坏售楼处的主要原因，是房地产商在降价促销的过程中，把他们之前买的房屋的价格下降了15%~30%，给他们带来了巨大的浮亏，[2]对他们造成了严重的损害。例如，杭州的一个楼盘在2014年年初的售价是18000元/平方米左右，几个月后，因为市场低迷，开发商将房屋的售价下调到15000元/平方米，直接导致了在2014年年初购房的人的损失高达16.7%。对于一个普通的中国家庭来讲，确实是一笔不小的数目。[3]

很多购房者在抗议过程中表示，他们在买房的时候，开发商曾经明确地表示今后不会再有其他促销活动和降价了。甚至有的购房者认为，开发商这种售楼之后降价的行为，简直和提供虚假信息、欺诈没有什么不同。有些示威者向记者愤怒地表示，假如你今天刚买了一个新的电视，明天商家就降价15%，你会是一种什么感觉？

随着中国房地产市场在2014年转为疲软，全国各地出现了很多类似的抗议甚至破坏事件。虽然不是每一次抗议活动都发展到如此暴力的局面，但这些事件确实反映出购房者对于开发商售楼之后降价的强烈不满。而这也并不是中国的购房者在历史上第一次对开发商降价表示抗议，而且很可能也不会是最后一次。类似的情况，在2008年、2011年和2014年中国房地产市场出现调整的时候，都曾重复上演。[4]、[5]

为了加快销售，保证资金流的稳定和安全，很多房地产开发商都选择在房地产调控的时候采取积极的降价手段来吸引购房者。对于那些待价而沽、即将购买房产的家庭来讲，这无疑是一个抄底的好机会。但是对于那些刚刚在降价之前买房的家庭来讲，他们的投资在他们入住之前，就已经开始蒙受明显的损失了。而在过去10年里，中国房地产市场的大趋势一直是上升的。众多因房价上涨而获利的家庭和购房者，没有一个愿意把自己因房价上涨而获得的投资收益，拿出来和房地产开发商分享。因此很多房地产开发商对此表示非常无奈，感觉也很无辜，并且不愿理会购房者的要求。[6]

开发商承认，虽然当销售不得力的时候，是会在销售活动中提供一些保证回购，或者保证待租的条款，即保证在几年之后以更高的价格回购购房者所购买的公寓，或者保证以比较高的租金将房产出租一段时间。但是随着房价走势的不确定性加大，目前房地产开发商提出的这种回购协议也很难吸引购房者了。因此房地产开发商慢慢不再出台这样的条款，销售人员在和购房者沟通今后的房产价格走势时，也明确指出房价可能会随当时市场环境的变化而变化。[7]

从某种程度上讲，房地产市场里的投资者和全球其他领域的投资者一样，其实都没有充分意识到自己所进行的投资背后所蕴含的风险，对自己的投资前景持有天真的、过分乐观的预期。

但是，和国际投资市场不同的是，中国房地产开发商和地方政府对购房者这种讨说法和要求赔偿损失的行为往往是有所回应的。在购房者的集体抗议和要求下，地方政府往往会介入购房者和房地产开发商之间的争执。在绝大多数情况下，政府都会通过建议开发商为购房者提供一定方式和程度的补偿，例如免物业费、提供免费车位等来息事宁人。毕竟，没有任何一个地方的行政长官希望在自己的辖区内，出现社会不稳定的因素和苗头，这既对社会和谐没有好处，更会给自己今后的升迁带来麻烦。

由于房地产开发商在土地招标和项目审批的时候都必须要和地方政府搞好关系，因此，很多时候房地产开发商都会屈从于地方政府的指令和压力，为抗议示威的购房者提供一定的好处，以使抗议者停止闹事。此时房地产开发商必须用自己的资金来给购房者提供这些好处，但是开发商的这种“慷慨”行为往往并不能得到购房者的任何感激。很多购房者认为，开发商在过去10年史无前例的房地产牛市中，已经赚得盆满钵满，让他们拿出一点点利润来照顾一下广大老百姓的感受，简直天经地义。

从宏观层面来讲，这种抗议行为很可能会令市场预期产生不健康的扭曲。购房者，也就是房地产市场的投资者，将会越来越强烈地相信，只要通过抗议和示威就可以保证自己的投资不至于亏损。在某种意义上，这种维权行为等于把消费者自身的购房风险转移到了房地产开发商和政府的身上。购房者因此可以不负责任、肆无忌惮地购买房产，进行房地产投资，而不必为这种投资可能带来的风险和损失负责。

恰恰正是这种由政府和开发商所提供的刚性兑付，以及过去20年里在中国极度宽松的货币供应，和缺乏其他投资渠道的金融压制，直接导致了中国房价在过去20年里的高速上涨，造成了房地产市场可能出现的泡沫和崩盘。[8]

在中国的投资圈里曾经流行这么一个笑话：一些商业伙伴在一起吃饭，讨论今后中国最好的投资项目在哪些领域。席间很多人都认为，中国的房产价格比美国还高，租金又太低，因此导致中国的房地产是一个最没有投资价值的领域。但是，在得出这一结论之后，这群人又相互问对方这样一个问题，在过去10年中，有没有任何一个人因为投资房地产而亏损的？结果大家发现，在过去十几年里，房地产确实是一个只赚不赔的投资领域。中国的房地产市场是如此火热，以至于几乎所有2008年以前在中国购买房地产的投资者，都享受了至少一倍的投资收益。因此，大家在“深思熟虑”之后，都一致认为，房地产虽然是一种非常没有吸引力的投资对象，但仍然会是今后十几年里中国最好的投资领域。

但这并不意味着，中国的房地产市场从来没有出现过调整或者中国的房价从来没有下跌过。恰恰相反，自从2000年以来，伴随着SARS事件、2005年的禽流感事件和2008年的全球金融危机，中国的房地产价格都曾有过明显的下降。

但中国房地产市场的不同之处在于，中国的投资者对于房地产的热情，并没有因为市场的下跌而减弱。恰恰相反，房地产投资者对政府和政府推动房地产行业发展的决心和能力都拥有极强的信心。他们坚定地认为，只要中国政府高度重视中国经济增长速度，就不会允许房地产价格下降或者让房地产市场经历长期的调整。

当中国政府最开始宣称要调控房价的时候，许多投资者还是非常担心的。但是随着几轮不成功的楼市调控和相应的楼市“躲猫猫”行为大获全胜之后，房地产投资者变得越来越有信心，愈发相信中国政府没有决心或者是没有手段控制房价上涨，至少不会放任房价下跌。

然而，2014年可能会成为中国整个房地产市场的分水岭。很多房地产领域的投资者吃惊地发现，和以往情况不同，即使在中国政府放松了对房地产行业的调控政策之后，房价依然没有如大家所预期的那样出现反弹。这一定程度上反映了前期由于政府担保所导致的投资者的虚增的投机需求，也就是所谓刚性需求中的很大一部分，随着房价的高企和投资者预期的改变而终于发生改变。这也反映出，政府担保的效果只能持续一段时间，之后一定会出现边际影响递减，甚至导致今后长期的市场低迷。因此，这一次房地产市场的调整很可能会持续更长的时间。

证监会门前的抗议

与之类似的还有中国的A股股票市场。中国的A股股票市场里有超过一亿中国股民。在经历了2014~2015年的牛市之后，中国股市无论从规模、交易量，还是上市公司新股的发行规模，都成为全球规模最大的资本市场之一。然而很不幸地，中国的A股市场同样也存在着根深蒂固、影响深远的隐性担保。

浑水公司的卡尔森·布洛克在2011年揭发了一个骗局，他指出在多伦多股票交易所上市的嘉汉林业公司是一个涉案数十亿美元的庞氏骗局，并且在这个庞氏骗局背后，还有大量的财富盗取行为。卡尔森·布洛克因此声名鹊起。[9]在报道发布之后，嘉汉林业的股价在几个月之中下跌超过80%，就连国际著名的投资者约翰·保尔森都在该公司损失了数亿美元。[10]一时间，在美国纳斯达克上市的很多中国企业都遭到美国独立研究公司和基金经理的大规模卖空，导致很多受到关注的中国概念股票股价腰斩，甚至不得不退市。

在之后的一两年时间里，浑水公司和其他几家类似的公司，通过揭发中国在纳斯达克上市公司的财务内幕交易和基本面薄弱等状况，大规模做空在纳斯达克上市的中国公司的股票。由于很多中国公司难以提供驳斥浑水公司的证据，一时间股价出现大规模下跌，还有一些公司更是受到美国证券监管机构的调查和起诉。

有评论员指出，浑水公司所提供的一些证据并不完全可靠。例如，浑水公司指责中国教育服务提供商新东方财务造假，但这种指责不但没有能够对该公司的股价产生负面的冲击，新东方的股价反而在浑水公司发布做空新东方公司的报告的一年之后大幅上涨，涨幅达60%。这种针对中国概念股的卖空行为，在中国国内激起了大规模的讨论。一些财经评论员说，浑水公司利用这种肮脏的做空交易，是对中国公司展开进攻，是美国政府针对中国企业和中国经济的又一种经济恐怖主义行为。也有一些人认为，卖空机制导致了像浑水公司这样的企业有机可乘，因此在中国不应该推动融资融券和股指期货业务的发展。[11]

从这些评论可以看出，中国投资者对于做空机制和做空并不是很熟悉。要知道，中国A股市场在2010年之前是没有任何做空机制的，即使是在做空机制推出之后，A股市场的做空交易在整个市场交易量中也往往只占微不足道的比例。而即使是在西方发达资本市场，做空交易的比例也不超过整个市场的10%。

虽然做空交易已经存在了三四百年的时间，但在中国，仍然有不少观察者认为，针对中国概念股和中国公司的做空交易，是针对中国的一种阴谋。即使是在股指期货和融券业务推出多年之后，中国市场的监管者和投资者仍然因融券机制可能对市场带来冲击而对其持严重保留态度。而与此同时，很多中国A股市场的投资者都普遍认为市场上涨是一件好事，而市场下跌则无疑是坏事一桩。同时中国投资者们还认为中国证监会有决心也有能力保证中国A股市场的持续上涨。

从这个意义上来讲，中国证监会和包括美国证监会在内的很多其他国家的证券市场监管机构的使命不尽相同。以美国证监会为例，其主要目的在于保证资本市场的秩序、公平和稳定。而除了这一全球各国证券监管部门的普遍职能之外，中国证监会还有一个重大的使命，那就是要促进中国资本市场的发展。

在这种政策使命的驱使下，很多中国投资者不相信中国政府，特别是中国证监会会容忍市场出现大规模下跌。因为股票下跌可能会造成投资者的大量损失，而这又有可能危害到社会的和谐稳定。由于中国政府对社会和谐稳定的高度重视，所以很多投资者认为，中国政府一定会保证股市上涨，而不会容忍股市下跌。这也解释了为什么在2005~2008年和2014~2015年，中国A股市场出现泡沫和崩盘的时候，有那么多对投资完全没有了解的投资者，急切地涌进中国A股市场。

随着2007~2008年全球金融危机的爆发，中国A股市场在2005~2007年的牛市之后，成为全球表现最差的股市之一。在此后数年，中国的沪深300指数从最高点的6100点左右，一路下跌到不到2000点。在这一下跌过程中，很多中国投资者通过各种方式表达了对中国证监会及各监管层的强烈不满，并且要求中国政府和证监会采取行之有效的措施，保护投资者的利益，保证股市上涨。[12]、[13]读者们可以很容易猜测到，大多数提此要求的投资者，一定是那些随着市场下跌，蒙受了巨大损失的投资者。2008年的那次投资者抗议并非孤例，它只是过去20年里中国投资者数次抗议示威事件中的一场。每当中国A股市场出现大跌的时候，几乎就会在各种场合看到中国投资者因自己股市投资的失败，而表达出对中国证监会和中国政府的强烈不满。

和中国房地产市场的投资者一样，中国A股市场的投资者在市场上涨、获取投资收益时，却不会对证监会和政府表达什么了。所有的投资者都因为短期发了大财而欢欣鼓舞，并相信这一趋势会持续下去。遗憾的是，投资者们却总是不能认识到，在市场暴涨的背后，可能存在市场暴跌的风险和损失。

而中国A股市场的特殊情况在于，中国证监会从政策层面上确实负有保持资本市场稳定和促进资本市场发展的责任。从这一意义上讲，很多中国投资者认为，保证稳定就是保证上涨。

有些观察家认为，中国证监会之所以酝酿了很久才推出允许市场平衡的卖空机制和股指期货等产品，很大程度上就是因为证监会不希望看到这些金融交易机制和金融衍生品对市场带来负面影响。而中国证监会一直不愿意推出这些金融产品和金融交易机制，很大程度上也是为了保护投资者的利益和保证A股市场的稳定。

一方面，中国监管者认为，中国市场非常严格的IPO（首次公开募股）要求，可以保证投资者不会受到那些资质不良的上市公司的欺诈和伤害；但另一方面，我们也必须意识到，如果中国证监会总是这样保护投资者的话，那么投资者很可能会丧失判断力，认为所有被允许上市的公司都是好公司。投资者可能因此在对企业进行识别和评价过程中产生不负责任的态度。而当股价下跌使他们蒙受损失时，他们又会归咎于证监会，认为是证监会对自己的投资行为产生了误导。

其实，国际上的证券市场监管机构的职责只有一条，那就是保证市场上的信息披露公正、公平、公开。市场上所有的投资者都同样受到证券法的保护。任何额外保护投资者的意愿或者做法，都有可能扭曲整个资本市场对于风险的评判和定价。糟糕的是，中国的投资者只要感觉到政府和监管层会有意识地救市，监管机构在为市场提供隐性担保，他们就会有恃无恐地进行大量不负责任的高风险投资。由于中国没有合法的赌博方式，因此有些人认为，中国的资本市场就成了中国投资者发挥赌性的唯一，也是最好的一个途径。这在一定程度上解释了为什么中国的A股市场一直是处在一种高波动、低回报的尴尬局面。

然而实际上，恰恰由于中国政府和证监会对A股市场提供的这种隐性担保，才使得中国的广大散户投资者在投资过程中蒙受了大量的损失，因而对股市丧失了信心。2012年的一项市场调查表明，中国家庭75%以上的资产用于投资银行发售的金融产品（包括银行存款），而只有很少一部分投资于A股市场。这反映出广大居民在2008年股市大跌之后，对于A股市场不再信任，也丧失了兴趣。[14]

即使是那很少一部分选择投资于中国A股市场的中国居民家庭，也只有20%在过去5年中获得了正的投资收益，而剩余的80%都在A股市场的投资中蒙受了不同程度的损失。[15]这意味着，那80%蒙受损失的投资者，还不如把他们的钱拿去银行存起来或者投到货币市场基金中去。

由此可见，中国证监会这种保护投资者的良好初衷和用心，反而令投资者认为投资是一项不需要学习、没有技术含量的活动。同一项调查表明，超过一半以上的中国A股市场投资者没有上过大学或接受过更高等的教育。从这个意义上讲，中国政府和中国证监会的好心很可能办了坏事，事情发展的局面可能远远违背了他们的初衷。在政府和监管层的担保之下，许多没有相应投资能力和金融素养的投资者，义无反顾地投身A股市场，积极地进行投机。[16]

永不破产的公司

在2014年年初中融信托违约案发生之后，另外一件广受中国资本市场关注的事件，是上海超日太阳能科技股份有限公司（以下简称“超日太阳能”）债务违约案。超日太阳能发行的超日11债券，成为新中国资本市场历史上第一只违约的公司债券。

由于在过去3年中连续亏损，超日太阳能2013财年的收入比前一个财年下降了66.23%。与此同时，由于财务状况恶化，超日太阳能的股票面临被深圳股票交易所停牌的危险。如果是西方的投资者面临这样的问题，肯定会对这个公司的前景大为忧虑，认为这家公司离破产不远了。

有趣的是，中国的投资者好像对这只违约的债券一点儿都不担心。其中一个重要的原因是，破产和违约在中国不是一个广泛为大家所了解的概念，而违约、破产和财务困境也是大家尽可能避而不谈的话题。大部分政府官员、企业家甚至学者都认为破产是一件没面子和有损于个人和公司形象的事件。由于中国社会对于公司和个人破产的这种漠视或者回避态度，每年在中国申请破产和成功完成破产保护的企业数目还不如荷兰和比利时这样的欧洲小国每年所处理的企业破产案例多。[17]、[18]

这种态度导致的直接结果就是，中国投资者对自己所进行的有风险甚至高风险的投资，不但不担心，反而意得志满。无论是在A股市场、房地产市场，还是在影子银行市场，广大中国投资者都坚信，中国企业肯定会受到各级政府的救助，肯定不会面临破产和倒闭的风险。这也直接导致他们认为自己的所有投资都是安全无风险的。

但是，这种看似安全的金融形势并不意味着中国的企业拥有健康的现金流。恰恰相反，超日太阳能所反映的，是过去几年中国经济反复出现而且矛盾日益尖锐的债务问题。中国企业的债务问题已经变得如此之严重，以至于中国人民银行行长周小川先生在2014年的博鳌亚洲论坛中发言，认为中国企业的负债水平已经达到了高得惊人的地步。

2013年德国的企业负债水平是49%，美国是72%，日本是99%。据央行统计，中国非金融企业的杠杆率在从2012年的106%上升到了2013年的110%，远远高于很多发达国家的水平，甚至远远高过亚洲其他新兴市场国家的企业负债水平。[19]、[20]

按照财政部的统计，中国国有企业的总资产共计人民币91.1万亿元，总负债共计59.3万亿元，杠杆率达到65%，高过很多同行业民营企业的负债水平，反映出中国国有企业对中国企业高负债率负有主要责任。[21]

对中国上市公司财务数据的分析表明，中国企业的高负债并不是遍布所有的行业和所有的板块。重工业、能源和原材料企业、建筑和机械企业等在过去几年中极快速地增加了各自的杠杆率，而这些领域里的大部分企业都是由中央或者地方控制的国有企业。根据银行贷款和债券发行的数据表明，80%的中国公司债和企业债是由中国的国有企业发行的，而这种趋势仍在愈演愈烈。

那么为什么中国的投资者不担心这些看起来债务问题非常严重的企业？为什么他们不担心自己的投资所面临的风险呢？答案恰恰又回到了本书讨论的隐性担保问题。因为中国投资者深信，这些企业是由中国政府通过中国的金融机构提供了隐性担保的，因此不可能面临违约甚至破产的风险。

和那些需要担心自己债务的民营企业相比，国有企业具有政府和企业的双重身份。国有企业和企业领导的绩效考评体系导致国有企业所追求的目标，和民营企业最大化利润的目标大相径庭。很多国有企业之所以敢于不断增加自己的负债，是因为它们清醒地了解，给它们贷款的国有银行不会对自己采取严厉的惩戒，自己的债务最终将化为国有银行的不良贷款，而由于国有银行的独特身份和在中国经济中的重要地位，这些不良贷款最终会由中央和地方政府显性或者隐性地来承担。也就是说，很多投资者相信，一旦这些企业的经营出现问题，无法偿还债务，国有银行出现严重不良贷款的话，这些问题最终都将会由中国政府来埋单。

产能过剩

企业高负债却不能通过破产实现退出，直接结果就是产能过剩。

根据国家统计局不完全的官方统计，钢铁、水泥、电解铝、平板玻璃、造船等行业的产能利用率分别只有72%、73.7%、71.9%、73.1%和75%，也就是说，这些行业的产能过剩率至少有25%。中国产能过剩的数据严重高于其他各主要经济体。

在如此高产能环境下，仍然有更多的投资和更多的在建项目在进行中，也就是说，等到今后几年这些项目完成的时候，中国的产能过剩问题将变得更加严重。[22]严重的产能过剩问题迫使中国政府已经开始限制在化工、钢铁、水泥、多晶硅、风能发电机、平板玻璃、造船、电解铝和油粕压榨等行业的新投资和贷款。

电解铝行业在几年以前曾经是一个暴利行业，其产能利用率几乎达到100%。正因为这个行业的高利润率和国家战略性重要产业的身份，使得大量的社会资金和国有资金都投入到该行业中，导致3年之后的今日，电解铝行业的产能利用率已经不到50%。同样，经过5年连续超过100%的投资增长后，太阳能光板制造行业的贷款和投资也给全国各大银行带来了严重的风险敞口。

即便在如此严重的产能过剩问题面前，很多习惯了过去十几年迅速资产增值和市场扩张的中国企业，仍然进行着大规模的举债和高速扩张。企业家们仍相信，随着企业规模的扩大，企业不但能够获得政府更多的关注和支持，还能够在和国有银行或者金融机构讨价还价的时候，获得更大的竞价能力。很多企业家认为一旦自己的企业做大，那么地方政府一定会对自己的发展给予大力的支持，并且当自己面临困境和挑战的时候，地方政府一定不会坐视不管。因为如果放任地方大企业破产的话，地方政府将会不得不面临地方经济滑坡和就业率下降的严重后果。正是基于这样的逻辑，很多企业在做投资决定时完全忽略了基本的金融原理和企业管理原则，而一味地扩大自己的资产和负债规模，希冀政府为自己不负责任的投资和决定埋单。一旦这些产业的盈利能力迅速下滑，很快就会反映在投资者的收益和贷款给这些企业的银行的资产质量上面。

目前，很多产能过剩行业开始面临严重的亏损，越来越多的银行开始担心不能够按期收回它们贷给这些企业的本金或者利息。糟糕的投资业绩会让银行和投资者在今后对这个行业进行投资的时候三思而后行，让这些行业失去产业升级和技术更新所需要的新一轮的投资和资本，从而限制了这些行业今后的可持续和健康发展。因此，虽然短期的疯狂投资和高速增长看起来非常有吸引力，但是它们也会带来那些始料不及的、让人非常难以处理的长期的问题和后果。

当然，国有企业的债务问题，可能和它们的政府属性有密不可分的关系。国有企业的债务之所以上升得这么快，一定程度是由于地方政府的GDP考核体系和中央政府推动经济增长的决心和目标决定的。所属辖区的经济发展速度一向是中国地方官员眼中的头等大事，因此通过借款投资推动当地经济短期内快速发展，成为很多地方官员相互之间传授的锦囊妙计。而只要地方政府能够给企业提供足够的激励和隐性担保，地方企业和很多有政治背景的国有企业自然非常乐意举债投资，这样一来，既完成了企业自身的高速扩张，又帮助地方官员实现了推动地方经济发展的任务，一举两得。

值得一提的是，这种对经济增长速度的追求，并不只是来自于地方政府，有的时候甚至可能直接来自于中央政府本身。当中央政府面临全国经济增速下滑的挑战时，往往会推行逆周期的财政和货币刺激政策。包括国有银行在内的国有企业，往往会在这种刺激过程中成为政府政策最有力的推手和执行者。为了推动短期经济增长，国有企业往往会选择通过短期借债来达到增加收入和扩大产能的目的。

在2007~2009年的全球金融危机之后，世界各国几乎都经历了一轮政府增加杠杆的过程。这是因为很多国家的金融机构在此次金融危机中受到冲击，政府不得不通过增加自身杠杆承担民营企业和金融机构负债的方式，来保证全国金融体系的稳定和经济的平稳运行。虽然中国在此期间推出了史无前例的4万亿救市政策，但有趣的是，中国政府自身的杠杆率似乎并没有像其他国家那样在同期出现明显的增加。这其中的玄机，很可能就在于中国的国有企业（尤其是中央企业）和地方政府（地方政府的融资平台和地方国有企业）在这一过程中增加了自身的负债和杠杆率。而这些杠杆率是难以通过中央政府的债务水平反映出来的，甚至都难以通过地方政府的债务水平变化反映出来。

国有企业迷局

中国国有企业目前所面临的问题主要表现在，企业不断增长的债务和因为产能过剩所引发的不断恶化的企业盈利能力问题，这也是全球许多国家推动计划经济增长模式所面临的一个通病。比如长久以来，预算软约束问题和由此引发的公司治理和企业运营效率低下问题，就一直困扰着以中央计划经济为主导的苏联和东欧国家的经济和人民生活。

中国的国有企业一方面有盈利压力，另一方面还要承担很多政府职能和社会责任，如帮助进行基础设施建设，提供教育、退休养老服务等社会福利，有些国有企业甚至帮助政府借出和偿还债务。但与此同时，这些国有企业也通过和政府的紧密关系，以不同的方式获得了大量在资源分配、市场竞争、管理经营和融资渠道等方面明显优于民营企业的优势。国有企业，特别是隶属于国资委的中央国有企业，往往可以非常轻松地获得大量的低息贷款。换个角度来看，这也等于中国的银行和政府通过向国有企业提供低息贷款的方式，消化和解决了国有企业的部分融资成本和债务问题。更重要的是，国有企业一旦真的陷入经营困难和财务困境，中国各级政府总是无一例外地会出面挽救这些陷入麻烦的国有企业，帮助它们解决所面临的运营和债务问题。

这方面的一个经典创举，就是中国普遍存在的各种地方政府融资平台。由于中国法律禁止地方政府直接向社会发行债务，地方政府往往通过设立融资平台的方式举债。这些融资平台之所以可以存在，是因为它们获得了各级政府直接或者间接的担保和资助。在信息披露较为透明的中国企业债券市场，国有企业的发债规模占中国企业债发债总额的90%以上，地方政府融资平台则占据了公开发行和交易的企业债务的20%以上。几乎所有的地方政府融资平台的债务，都被直接用于帮助地方政府实现各种行政目的和进行基础设施建设。

那么一个自然而然的问题就是，如果国有企业和地方政府融资平台都背负如此沉重的债务的话，它们能够在一个公平公开的市场环境里面存活和发展下来吗？这个问题的答案核心就在于政府的支持和保证。各级政府在获得国有企业和地方政府融资平台所提供的资金和帮助的同时，也会动用政府可支配的资源来帮助这些国有企业和地方政府融资平台。这种支持既包括垄断性行业的准入权、重点核心项目的参与权，也包括政府采购、退税及其他直接财政支持。结果就是，在政府的支持和担保之下，国企的经营只许成功，不许失败。

对国有企业而言，政府所提供的各种帮助中最有利的一个，就是国有企业可以在一个金融压制的社会和经济体中获得大量低成本的资金。在历史上，各级政府可以通过行政命令的方式，要求国有银行为国有企业提供贷款。而恰恰由于中国经济体里存在严重的金融压制，获得资本和贷款本身，就会给企业尤其是国有企业提供极有价值的发展和机会。同时，由于信贷规模的控制和中国资本市场的局限，中国的资金市场一直是一个卖方市场。无论是谁，只要可以获得管制内的资金和廉价贷款成本，并在市场化的经济和高昂的融资成本之间进行套利，就可以轻松地获得丰厚的利差和收益。

因为只有国有企业才能够从银行手里轻松地获得大量的低息贷款，所以很多国有企业可以通过向中小企业提供融资服务来获得丰厚的回报。这种给中小企业提供的贷款，有的时候可以带来年化利差高达10%左右的收益，远远超过了很多国有企业主营业务的盈利能力和利润水平。这样一来，国企只要学会放贷就可以了，几乎可以不必再费力开展它们的主营业务。

由于国有企业非常有信心，无论它们的经营业绩和财务状况如何，自己都一直可以轻松地获得这种廉价的资本，所以它们会肆无忌惮地大举借债，并利用其债务帮助地方政府提供各种公共设施和服务。而恰恰是由于政府的刚性兑付和隐性担保，商业银行也愿意给国有企业提供巨额贷款。这些贷款的一部分，就是用来覆盖国有企业之前向银行所借的款项。这种国有企业、政府和银行之间的共生的行为，一定程度上可以解释为什么国有企业的运营和融资决策往往会明显背离市场经济追求效率、公平、利润最大化的基本规律。

当然，政府所提供的刚性兑付和隐性担保，只有在企业陷入困境的时候，才会凸显其价值。在某些情况下，政府会不得不将其提供的隐性担保转为显性担保。当国有企业或一些地方企业的存活面临困难的时候，一些地方政府甚至可能会用当地的财政收入来为受困企业提供财政担保和重组所需的资金，或是通过政府订单，政府采购，退税，或者直接采用财政补贴的方式提振地方企业的短期经营绩效和财务状况。

正因为政府的刚性兑付和隐性担保，国有企业几乎完全不需要担心今后的融资问题，而国有银行也不担心它们给国有企业发放贷款的安全性和稳定性。国有企业甚至可以友好地和商业银行合作，帮助商业银行规避监管机构的监管。一些国有企业甚至还反过来为商业银行提供商业贷款中介服务，并且和商业银行分享所获利差，达到国有企业和国有银行双赢的结果。

国企的这些做法，表面上好像是使各方都获了利：国企在这个过程中获得了收益，银行有效地规避了监管机构的监管要求，而中小企业则通过国有企业获得了虽然昂贵，但仍然比民间资本市场融资成本更低的另外一种融资渠道。2009年4万亿人民币刺激政策和极度宽松的货币政策的推出，造成了负的真实利率和通货膨胀，给国有企业新一轮的投资和资产购置提供了更加丰富的资金，这也是为什么这些拥有资金优势的国有企业，会在新一轮资产泡沫中获得了丰厚的投资收益。

上述诸如刚性兑付、隐性担保和预算软约束等种种之问题，可能都对中国目前高居不下的企业负债水平负有责任。同时，中国居民家庭的高储蓄率和中国金融行业的监管和准入限制，也都是造成国有企业享有刚性兑付和廉价资金的重要因素。随着过去两年中国经济增长速度的放缓和中国外贸出口面临的挑战不断增加，中国国有企业和银行必须共同努力，一起来化解困扰中国的企业和公共部门不断攀升的债务问题。

政府通过预算软约束提供刚性兑付和隐性担保，这一做法的好处和风险都在于风险会在私人部门和公共部门发生转移。公共部门和私人之间的有效合作，确实在全球很多基础设施项目里有过大量成功的案例。但与此同时必须要意识到，由于资本市场和政府机关之间在信息披露方面的不对称性，这种公共部门和私人部门的合作很多时候也会带来意想不到的风险甚至危机。在2008~2009年的金融危机中，全球资本市场冻结后各国政府对于金融机构的救助就是一个深刻的教训。由于面临信息缺失和披露不完备的风险，很多欧洲发达国家在金融危机之后的欧洲主权债务危机中陷入非常被动的境地。

经济学和金融学理论认为，无论一个国家还是一个企业，都存在“债务天花板”，也就是举债的最高限度。但一旦私人部门和公共部门的界限变得模糊，融资和债务主体也会相应变得模糊，结果就是无论是一个企业还是一个政府，都不能够清晰地意识到整个经济里的债务的总规模究竟有多大，债务今后的规模还可以扩张到多大。

一切信用的根源——永远不会违约的政府

无论是信托产品、房地产市场、中国的A股市场，还是中国的国有企业，都有一点共通之处，那就是它们在过去10年中经历了一次又一次的国际质疑，但是一次又一次地获得新生并且创出新高。

这其中的一个重要原因，是中国政府在这些投资背后提供的刚性兑付和隐性担保。但这些或有负债还只是中国政府债务问题的冰山一角。自从2009年中国政府为了稳定和推动经济发展所推出的4万亿刺激政策以来，中国的地方政府积累了大量的显性债务，对此国际组织和各国政府都给予了高度的关注。

为了回应国内和国际对中国债务增长的高度关注，中国国家审计署在2013年下半年进行了一次地方政府债务审计工作。这次审计发现，中国政府的债务达到30.23万亿人民币（大约5万亿美元），负债率接近60%。这一债务水平达到了国际通用的政府债务红线。其中地方政府债务达到了17.9万亿元，比2010年审计时的10.7万亿元增长了67%。即使很多专家认为，地方政府债务的总规模仍然处在可控范围内，但几乎所有人都同意，中国地方政府的债务在过去3年中的增长速度仍然是非常让人震惊的。[23]如果按照这一速度发展下去，中国政府的债务到2020年将达到50万亿人民币左右，也就是2013年中国GDP的总和。[24]

抛开地方政府债务的规模和增长速度不说，中国地方政府在过去几年中确实成功地探索了多元的融资渠道和融资方式。而恰恰是由于地方政府开创的这些新型融资方式和融资渠道，导致现在越来越难估计中国地方政府的债务规模究竟有多大。在整体债务规模中，有很大一部分是地方政府对各种企业提供的直接或间接、显性或隐性的刚性兑付和担保。一旦出现大规模的经济增长速度放缓或者信用危机，这些或有债务都有可能成为地方政府必须要承担的债务。由于很难对这种或有债务进行准确的估计，很多人仍然对于2013年审计署的审计报告持怀疑态度，认为17.9万亿的规模很可能只是整个中国地方政府债务真实规模的一个下限。

更令人担忧的是，过去几年持续开展的房地产调控政策，已经使地方政府的土地出让收入出现了明显的下降，众所周知，这是中国地方政府最主要的财政收入来源。2012年地方政府土地出让收入为2.315万亿元人民币，比2011年的2.69万亿元人民币下降了14.26%。

但是，中国地方政府似乎却对此并不担心，一定程度上是因为中国地方政府并没有自己独立的资产负债表，无须也无法对自己的融资行为和负债完全负责。中国地方政府的信用，归根结底，是中央政府实际上向地方政府提供的大量刚性兑付和隐性担保的信用。恰恰是因为这种隐性担保的信用，避免了地方政府的财政出现大规模的违约或者财政危机的处境。

中国政府目前的资产状况确实足以涵盖其目前的债务。而且，随着中国经济的增长，中国政府的财政收入也在逐年增加，这更提升了中国政府的融资能力。与此同时，中国政府拥有全世界最大的4.5万亿美元的外汇储备规模，这也足以支撑一定时期内中国政府偿还债务的资金需求。

而且，经过十多年的发展，中国的储蓄率和居民自有住房保有率也都达到了较高的水平，因此私人部门也有比较强的能力可以应对债务。与此同时，随着中国资本市场的进一步改革和发展，资本市场将会为中国中央和地方政府的融资提供更多和更可持续的渠道，也可以进一步地缓解地方政府的债务问题。[25]

但是，随着目前中国经济增长速度的逐步下滑，中国政府的财政可持续性也出现了变化。2012年，中国政府财政收入和财政支出的增长速度明显较前些年放缓。同期，中国政府财政支出增长速度超过了财政收入，导致中国财政赤字规模大幅增加。到了2015年，财政收入的增长速度更是进一步放缓，并且直接导致了中国政府的财政赤字规模从2011年开始持续上升。虽然这一比例比国际上通用的3%的财政安全红线还低不少，比起美国同期（2011年）1.56万亿美元的赤字（占美国同期GDP的10.29%）来说也显得更可控制，但是中国财政赤字增长的速度之快，仍然引起了相关人士的关注。[26]

鉴于中国政府对于改善医疗、社保、保障性住房和环境保护等重要民生领域的改革决心，财政支出的增长速度势必在今后会持续增长。因此短期内中国政府不得不进一步扩大财政支出规模。随着财政收入增速的放缓，政府将不得不在放缓财政支出的增速和扩大财政赤字之间，进行艰难的选择，且不要说政府今后在很多关键领域进一步推动改革也是需要很多财政资源支持的。

风险之间的高度相关

中国和全球其他所有主要经济体一样，已经越来越多地融入全球经济之中。随着全球一体化进程的进一步深入，任何一个国家的经济和全球其他国家的经济之间的联系，都变得更加紧密了。

中国的隐性担保和刚性兑付问题其实也不例外。

在中国政府刚性兑付和隐性担保的支持下，全球的投资者都暂时忘却了他们对风险的厌恶，而将大量的资金投入到不仅有风险，甚至风险很高的资产中去。例如中国的信托产品、房地产市场和中国的A股市场。在进行这些投资决策的时候，很多投资者都有一个印象，那就是中国政府的这种隐性担保和刚性兑付足够强大，中国政府将会为他们所做出的投资决策埋单，中国政府可以保证他们的投资不会蒙受损失。

这种强大的信心和对风险的忽略，导致大量的中国企业和家庭承担了远远超过他们愿意或者能够承担的风险。而正是因为中国的家庭和企业的支持，将大量资金投入到这些产品中去，才推动了中国的银行业、影子银行业、房地产行业、A股市场的繁荣发展，甚至有时达到了非理性繁荣的地步。在中国房地产市场创出了一个又一个新高，中国的股票市场规模日益扩大，估值日益提升的大环境下，很多投资者并没有清醒地意识到他们所投资的产品的风险。

由于投资者对于风险的忽略，导致在中国金融体系里融得的大量资金被传输到那些具有强烈融资需求，同时也愿意支付高成本进行融资的企业手里。这些企业和融资方往往就是中国的房地产开发商、地方政府和很多处于严重产能过剩行业的企业。不用说，这些愿意支付最高融资成本的借债者，自身的风险也是整个经济体里最高的。

地方政府由于有推动地方经济增长的动力，所以有非常强烈的融资需求，为新一轮的基础设施建设和新城改造筹措资金；房地产开发商则需要融得大量资金为下一轮的经济扩张和房价上涨做好充足的土地储备；而那些产能严重过剩的行业，不但需要新资金的注入以帮助企业渡过财务难关，更需要有充足的资金在严酷的价格战中保住资源，抵御竞争对手的攻击或者将竞争对手赶出竞争市场。当然，这其中也不排除另外一个可能，那就是有些企业必须完全通过新的融资来偿还它们之前的债务。

无论地方政府、房地产开发商，还是产能过剩的企业，它们具体的融资需求是什么？政府提供的刚性兑付和隐性担保，为投资者做出投资决定提供了信心保障，也给融资方铺平了道路。而这些投资也确实对中国经济在过去20年所获得的高速发展功不可没。

然而遗憾的是，就像生活中很多其他美好的事物一样，凡事都要适可而止。中国政府提供的越来越多的刚性兑付和隐性担保的影响力正在逐渐减弱。经过过去10年高歌猛进的发展，越来越多的中国居民和投资者开始意识到，中国的房地产市场不可能再像过去那样野蛮生长下去，而是可能面临大幅调整甚至下跌。越来越多的研究表明，房地产行业这一过去10年中国经济高速增长背后最重要的推手和驱动力，恰恰很可能是中国产能过剩最严重的行业。面对这些产能过剩率达到50%甚至100%的行业，越来越多的人开始怀疑，这种通过政府隐性担保大举借债以推动经济短期高速发展的经济增长模式，是不是还可以继续维持下去。

就像我们刚才讨论过的，中国经济增长的速度直接决定了中国政府的财政可持续性和中国政府的信用评级。而中国政府的财政可持续性，又进一步决定了中国政府提供的刚性兑付和隐性担保的价值和公信力。随着中国经济增长速度的放缓，政府的财政收入增长也将相应放缓。而与此同时，由于中国政府提升教育、医疗、养老等民生项目的决心，决定了在财政收入放缓的时候，又恰恰是中国政府财政支出面临大幅上涨的时候。由此可见，中央政府的财政状况，在今后很长一段时间内，都将面临非常不同的新情况和新常态。

其次，中国地方政府财政收入的主要来源是地方的土地出让收入。随着中国房地产市场的滑坡，地方政府的财政压力甚至比中央政府更大。一方面，房价的下滑导致地方政府土地出让收入的持续下降；另一方面，随着金融改革和利率市场化改革的进一步深入，地方政府和地方政府融资平台的融资成本也将随着财政收入来源的枯竭而日益上升。这种由房价下跌所引发的地方政府财政状况的急剧恶化，不但会导致地方政府债务急剧增加，也会限制地方政府进一步刺激经济增长的能力。

一旦中国中央政府和地方政府不能够再像过去几十年那样提供大量的推动经济增长的隐性担保和刚性兑付，很难想象中国的经济还能像过去二三十年那样保持高速增长。而随着经济增长速度的下滑，政府提供隐性担保和刚性兑付的能力也会随之下滑，从而减弱了政府推动下一轮经济增长速度的能力和实力。这将不可避免地引发恶性循环，影响中国经济在今后中长期的改革和发展。中国的经济增长速度、财政稳定性和深化经济改革的力度，都将因此面临严重的挑战。

随着中国经济增长模式的转型和中国经济增长速度的放缓，刚性兑付和隐性担保这种在过去推动中国经济高速增长的主要推动力，必须得到妥善的调整和积极的改革，以达到中国经济稳定有序、可持续健康发展的长期目标。

本书内容

本书引言部分介绍了既让人激动又让人担忧的中国经济的今天和明天，并且解释了隐性担保和刚性兑付是如何在过去对中国经济发展起到重要推动作用的，而这种推动作用恰恰在未来可能会对中国的经济和金融稳定产生巨大的威胁，以及为什么逐渐退出刚性兑付和隐性担保对于中国的金融改革和中国经济新常态将起到举足轻重的作用。

第一章讨论了中国的影子银行，中国的影子银行只是中国经济隐性担保和刚性兑付诸多问题的冰山一角。

第二章和第三章分别从中国的房地产市场和A股市场的角度来探讨刚性兑付和隐性担保是如何扭转各自市场中投资者对于风险和收益的判断。同时，这两章还讨论了这种对于风险判断的扭曲是如何导致在各自市场里出现狂热的投机行为。

在前三章的基础上，第四章讨论了最近在中国出现的以P2P和互联网金融为代表的金融创新和金融体系改革，还探讨了金融监管和金融创新可能会对今后的中国经济发展和金融稳定带来哪些意想不到的后果和冲击。

第五章讨论了隐性担保对于中国经济增长速度的重要性以及中国经济增长模式如何能在政府逐渐退出隐性担保的过程中实现逐步转型。

第六章讨论了中国所面临的产能过剩问题。第七章讨论了中国国有企业的迷局。这两章共同指出，隐性担保不只存在于中国的金融体系，更是中国的经济体系和转型所面临的严重挑战。

第八章着重讨论了中国政府债务问题的根源，以及中央和地方政府的财政可持续性问题，深入分析了政府为了促进经济发展和政府官员为了自身仕途发展而向各种投资机会、投资者和企业提供隐性担保的意愿和能力，以及随着中国地方政府债务问题的恶化，政府在今后继续提供类似刚性兑付和隐性担保的能力。本章特别讨论了中国政府逐渐退出刚性兑付的必要性和可能性，以及这一转变有可能对中国经济各个方面所产生的影响。

由于刚性兑付大多是以隐性方式提供的，所以目前很难对刚性兑付问题的严重性给予一个准确的定量分析。而这种不可知恰恰是整个隐性担保问题的风险和核心所在。未来中国经济和金融体系面临的另一个重大风险在于，中国经济体系里很多统计数据都不可靠，因此很难帮助政策制定者做出可靠的判断，更不要说科学的决定了。

第九章着重讨论了中国统计数据的不可靠性和可能存在的偏差。统计数据的缺失、偏差和人为调整可能会对政府制定正确的政策产生严重的影响和干扰。如果中国政府希望今后能够对经济发展做出更准确的判断和更正确的政策的话，就必须尽早改善统计数据的收集方法，提升统计数据的质量。

第十章着重讨论了在国际经济金融历史里隐性担保和刚性兑付曾经扮演的角色。本章通过对由政府主导的经济增长模式和危机回避模式的讨论，着重研究了政府推动经济发展的隐性担保模式是如何在全球主要经济体里变得越来越普遍的，揭示了刚性兑付和隐性担保给各国在各个发展时期所带来的政治、经济和社会影响。刚性兑付这一由国家支撑的推动经济增长的模式，可能在短期可以带来丰富的机会，但也可能在长期带来巨大的风险。因此本章特别讨论了2009年全球各国政府通过量化宽松政策挽救金融危机的短期效果和长期风险，以及对今后全球经济和金融秩序重塑所带来的挑战。

第十一章着重讨论了今后经济金融领域的改革，对政府如何逐渐退出刚性兑付和隐性担保、如何让市场在资源配置中发挥决定性的作用、如何化解各个经济部门和金融行业所面临的不断积累的风险，提供了具体的改革思路和措施推荐。

序

朱宁写了一本以中国金融市场、中国经济为主题的新书，内容详实，极具洞察力。书中记述了中国经济的真实情况，考虑到了所有容易为大众忽视的现实，尤其是它清晰地阐述了经济中的错误承诺和错误评估，以及这些错误所导致的长期后果。本书点到了中国经济的敏感之处，它会引发全世界的兴趣。为何在金融市场对中国惊人的经济增长提供支撑的同时，又会引发严重的金融问题？对此本书提供了一个绝佳的研究案例。

与那些大型国际银行的国别研究或背景研究论文相比，这本书要好读得多，因为作者是从更广和更深的视角对中国经济的情况做了整体分析。这是学者研究的视角，其中还包含了行为金融学的内容。作者论述率直，毫无保留。

当今中国从“文革”的贫困进入了伟大与创新复兴的时期。但是，并非“文革”时期中国就在沉睡。实际上，那个时期的中国出现了很多杰出的楷模。屠呦呦在“文革”时开始研究，寻求治愈疟疾的方法。她找到了真正有效的药物，进行鉴定，并且提取出生物有效成分，并因此获得2015年诺贝尔医学奖。但那时的中国创新在广度和深度上都没有得到金融支持，也没有聚焦于国际市场。为何中国在金融市场不完善的情形下，能发生如此显著的转变？这是一个很有趣的研究课题。

“文革”之后的中国发现了现代金融制度的力量，释放出了巨大的创造力，但同时也收获了新的问题——与这些金融制度（尤其是尚不完善的金融制度）伴生的特有问题。这些问题对于西方经济体来说都不陌生，甚至是在几个世纪之前就已发生过。朱宁认为中国的创新也带来了错误，包括在乐观投资情绪刺激下产生的房地产的过度建设以及产业的产能过剩。

这本新书在某种程度上跟我与乔治·阿克洛夫合著的《钓愚：操纵与欺骗的经济学》（Phishing for Phools: The Economics of Manipulation and Deception）类似。我们的书主要关注美国，详细讲述了美国使用越来越加剧的欺骗、贿赂与负面影响的各方面。在美国我们的书招致了一些人的愤怒，也许部分是因为有人对号入座，认为我们的批评是针对他们的。

每个国家的人基本上都是一样的。腐败、管制、欺骗问题是人类的基本问题，从来没有完全解决，但是最后的结果可以变得越来越好。所有的人也都有好的一面，如果环境正确，好的一面就会变得更强大。

中国人似乎特别容易彼此信任，这一点在《世界价值观调查》的调查结果中表现得尤其明显。该调查中设计了一个问题：“一般而言，你认为大部分人是可信的，还是认为在与人打交道时要非常小心？”调查者根据被试者的答案，编制了每个国家的信任指数，该指数与回答“人们是可信的”的被试者数量正相关，与回答“你要非常小心”的被试者数量负相关。中国在这个指数上得分很高，在2010~2014年的调查中，60%的中国人认为大部分人是可信的，该比例高于美国，也高于其他任何国家。

研究表明，高信任度是有助于经济成功的。但正如朱宁的警告，应该确保这种信任被珍视，并且确保那些手操权柄的人不会滥用这种信任，这一点非常重要。如今在中国，我们看到某种程度上许多人相信政府会阻止资产价格下跌，会弥补所有的财务损失——至少从长期来看是如此。为了让政府在将来不至于发现自己无可避免地要辜负这种信任，政府应该更加清晰地表示，它允许市场在未来下跌，允许投机者与市场对赌以阻止泡沫，它会加强社会保障体系以保护个人免于陷入贫困，而非努力去保证高投资回报率。

为此，就需要政府对市场有信心，对未来经济发展的方向有信心，需要政府保持独立，对市场不过多干预。然而如果政府不干预，允许市场崩溃的发生，又可能会导致人们削减支出，企业取消招聘计划和投资计划。政策制定者面临的这种两难困境，就像总统面对一个干得不好的将军，虽然他表现不佳，但依然需要对他委以重任，因为将军的部下都信任他，撤掉他可能会有损士气。不论是何种情况下遇到这种问题，都会面临困境，政策制定者会发现，要想确定政府举措对保持信心的影响是非常困难的。任何经济理论都无法轻松解决这种两难处境，因为它在很大程度上是一个心理学或者说是社会心理学范畴的东西，与提高经济效率的自由市场力量是相左的。

朱宁的书从这个视角审视了中国产能过剩和经济增长放缓的两难境地，他认为，中国政府是时候撤回他们对金融资产的隐性担保、更多地让市场发挥作用了。他以鲜明的证据指出，在今天的中国，市场应该被给予更多的自由，从而在资源配置中发挥决定性作用。

罗伯特·J·席勒

诺贝尔经济学奖得主，耶鲁大学经济学教授

2015年11月

第一章
“不可能违约”的贷款

投资中最可怕的说法是“这一次不同了”。

——约翰·坦普尔顿

2014年1月的中融信托违约案，在相对中性的货币政策和游资所导致的房地产市场冷却的大环境下，吸引了社会各界的关注。这桩案件掀开了中国信托行业隐性担保的冰山一角，很多人都认为将有更多信托产品面临违约风险，监管者和相关企业该如何面对这种情况，成为全国甚至全球投资者都高度关注的问题。这亦涉及中国金融的稳定和金融改革的进一步深化。

中国银监会2013年执行的国务院第107号文曾经试图控制影子银行的规模和发展。文件规定所有国有信托公司均不得参与所谓的资金池业务，也就是将客户产品资金汇聚在一起，然后再投资到类似中融信托发行的这种非标准化的资产和产品上去的做法。而这种非标准化的产品，恰恰构成了过去几年高速发展的中国信托业产品中最主要的部分。如果信托业的资金池不能够投资在那些能给投资者带来更高收益的高风险投资上，那么信托业和信托产品将很快在投资者人群中失去吸引力，而无法和传统银行竞争。

另外，这一规定的颁行还会导致信托公司发行的即将到期的产品缺乏新的资金认购和支撑。因为对于之前发行的信托产品，如果遭遇违约，可能还可以得到信托公司利用资金池资金的支撑，而在这一新规施行之后，每个产品自身的现金流将变得非常清晰，这意味着信托公司将无法利用其他产品相对宽松的现金流，来挽救那些面临困境的产品的违约。

把新产品募集到的资金用于给老产品还债，这就是所谓的资金池业务。过去几年，信托公司通过大力发展这种业务，找到了一种既能够迅速扩张规模又不至于引发违约风险的终南捷径。从某种意义上来讲，资金池业务的做法和金融历史上所说的庞氏骗局有类似之处。只要新的资金能够源源不断地通过银行间市场的企业债进入影子银行体系，那么中国影子银行业的规模就可以无限制地扩大下去。

2013年6月和2013年12月所发生的短时期的流动性紧缩，即通俗意义上所说的“钱荒”，改变了这一基本假设和市场预期。在钱荒发展到最极端的情况下，中国银行间市场短期利率曾一度飙升到年化收益率30%这一惊人的高度。有专家指出，这两次钱荒的发生，很可能都和当时信托产品和理财计划的集中到期，和当时市场上资金的强烈需求，有密不可分的关系。随着2014年中国房地产市场调控的进一步持续和投资者对信托产品风险的进一步担忧，新的资金很可能不会像过去几年那样迅速地涌入信托行业，这将进一步加剧中国信托行业所面临的资金短缺困境。[1]

中国影子银行的根源：三个限制

中国影子银行的规模可能是目前全世界最大的。和一些主要依赖于资本市场（也就是股票和债券市场）的发达国家的金融体系不同，银行体系在中国的金融体系中占主导地位。截至2013年年底，中国银行业的资产规模达到了148.3万亿元人民币，超越美国而成为全球最大的银行体系。[2]中国银行业占整个中国金融体系总资产规模的90%以上。金融体系的其他业态，包括保险、证券、信托、基金等行业的资产规模，分别是8.28万亿、2万亿、0.38万亿和0.37万亿元人民币[3]，加在一起还不到中国金融体系资产总规模的10%。这就难怪中国的四大国有银行都居于全球最大银行之列。

既然中国传统银行业的规模如此巨大，很多人会觉得奇怪，为什么中国还需要这么大规模的影子银行呢？更有趣的是，在过去5年里，不但中国传统银行的规模取得了巨大的发展，中国影子银行的规模也发展得很快。根据中国人民银行的一项统计，非银行融资规模（大约2.3万亿元人民币）在2008年占据中国银行贷款总规模的10%左右。到了2013年，这一比例已经上升到了15%（大约20万亿元人民币）。但是据中国社科院研究，人民银行的这一官方统计低估了非银行融资的业务规模。根据社科院的最新数据，中国影子银行的规模很可能是27万亿元人民币，也就是达到了银行融资贷款总规模的20%以上。[4]该项研究还表明，从某些标准看来，目前中国影子银行的规模甚至超过了2007~2008年全球金融危机之前美国影子银行的规模。

除了规模之外，中国影子银行发展速度之快，也受到了全球投资者的关注。在过去一段时间里，中国影子银行以每年超过20%的速度增长。当前中国影子银行对中国GDP规模的比例，已经接近金融危机之前美国影子银行对美国GDP规模的比例（1.2倍左右）！由此可见，中国影子银行的规模和发展速度，都是非常惊人的。[5]

为什么中国的影子银行会发展得如此之迅猛？总体来说，可能有以下3个原因。

1. 金融压抑，即实体经济对于资金的饥渴（特别是在2009年4万亿刺激政策之后）。

在任何一个高速发展的经济体中，资本都是一项非常稀缺的资源。这一点在包括中国在内的新兴市场国家身上体现得尤其明显。由于社会融资渠道相对有限，对于金融体系有非常强掌控力的银行业，往往在整个国民经济中占据了非常重要的地位。为了推动业务发展，银行希望尽可能扩大自己的资产规模。但是为了防止通货膨胀和保证金融稳定，国家的央行和银行监管机构往往会对信贷增长规模和存贷款比率设有严格的要求。

因此，传统商业银行一直希望能够找到政策上的漏洞来突破这些限制自身业务发展的要求，直到2009年中国4万亿刺激政策的出台，给中国银行业带来了迫切需要的扩张机会。但就像中国老话所说的，由俭入奢易，由奢入俭难。在4万亿政策推出之后，中国的银行和借款企业都已经对信贷扩张的规模和高速发展上了瘾。2009年第一季度中国新增信贷规模达到了4.58万亿元，几乎相当于2008年全年的新增信贷规模；而2009年全年的新增信贷规模则超过了从1990年到2000年这10年间全国新增信贷规模的总和。越来越多的投资者都希望通过大量从银行获得低价资本的方式，投资于高投机性的房地产和影子银行产品。虽然投资者意识到很多产品的风险非常高，但他们同样意识到，在通货膨胀的环境下，只要能够借到资金，几乎任何资产的升值速度都会超过银行存款利率。就像庞氏骗局一样，很多借款者所投资的项目的现金流都不可持续，一旦没有新的外来资金补入，很多产品都有可能因此崩盘或违约。[6]就像金融理论和货币理论所预测的那样，如此大量和快速的信贷扩张和货币供给，直接导致了中国国内出现明显的通货膨胀和资产价格泡沫。经历了2010~2011年市场的波动之后，为了防止事态进一步恶化，人民银行不得不在当时采取更加严厉的限制信贷增长的手段。

既然中国目前的投资或者过度投资的规模已经变得如此之大，影子银行的产品安全和银行，以及中国金融体系的稳定，都迫切需要找到一个银行之外的融资途径来支持这些项目的存活和中国经济增长的速度。

幸好，中国的银行业和信托业在中国上一轮股市的牛市（2006~2008年）中，就已经开始紧密地合作了。很多银行通过银行表外业务和信托公司发行产品来融得更多的资金，用于投资当时非常火热的中国股市。但是这种合作的规模和发展速度，直到2009年4万亿刺激政策出台之后才达到了空前，很可能也是绝后的地步。一方面，很多银行在放款过程中面临信贷规模增速的要求和限制，另一方面很多中国企业，特别是房地产开发企业认为，资产价格会在宽松的刺激政策下继续飙升，因此都要实施激进的投资决策。正是因为对资金供给和需求双方面的限制，导致中国影子银行与传统银行表外业务的方式紧密的合作和高速的发展。[7]

2. 资本金充足率的要求。

除了高速发展的经济和信贷规模之外，信托公司的高速发展，很大程度上还得益于银行和信托公司所面临的不同监管要求所产生的监管套利机会。

按照全球银行监管的惯例，中国的银行也面临资本充足率的要求。国际清算银行和巴塞尔委员会在2010年提出的《巴塞尔协议Ⅲ》要求银行自有资本金必须达到其总资产规模的8%。这一要求主要是为了能够让银行更好地协调自己和利益相关方（股东、债权人和金融体系的其他参与者）之间的关系，不要过分地进行激进的交易。

由于全球的银行和金融机构在经济扩张期明显增加杠杆风险，因此有可能会对经济里的其他部门造成额外的系统性风险。而又由于银行和金融机构对于经济的举足轻重的作用，所以它们一旦面临问题，政府将不得不出手援助。这种大而不倒的风险又进一步绑架了政府及其他相关部门，因此才引发了社会对于金融行业的不满和过去几年的占领华尔街运动。

所以，全球的监管者从上一次金融危机所获得的一个经验，就是要求银行和金融机构必须用自有资本来持有其资产规模的一部分。这样，一旦真的出现风险和危机，银行的自有资本将被首先用来抵偿银行所面临的风险和损失。

4万亿刺激政策导致中国信贷规模的增长速度如此之快，利率水平如此之低，面临此种政策利好局面，中国几乎所有的银行和企业都希望尽可能快地扩张自己的资产负债表。但是，由于资本充足率的要求，以及2010年中国股市的表现不尽如人意，中国各大银行无法通过股票市场融资和扩展资本金，加之中国的债券市场不够发达，所以银行必须要找到新的办法，把自己的表内业务转到表外，削减自己的资产规模，以达到减少所需资本充足率要求的目的。

3. 存贷款比率和存款准备金要求。

除了以上两个方面之外，银行还面临另外一个技术操作层面的瓶颈，那就是存贷款比率。中国监管层要求银行在每100元钱的存款规模基础上，最多可以放贷75元钱。也就是说，中国银行面临着贷款对存款比例75%的要求。

因此，为了能够扩展自己的贷款业务，银行必须不断扩展自己的存款规模。这就是为什么每个季度末、年末的时候，都会出现银行用高息揽存以扩展存款规模的现象。

由于中国金融市场里丰厚的存款贷款利差，银行有非常强的动机借此扩张自己的资产规模和信贷规模，而存款规模很快就成为这种高速扩张过程中的瓶颈。为了绕开这一监管要求，很多银行尝试着用除了占用存贷款比率指标的普通贷款之外的其他方式，也就是通常所说的影子银行的渠道发放贷款。

根据中国人民银行和一些外资投行的研究和报道，中国的银行通过和信托公司、证券公司、保险公司等一系列公司的合作，把不能够算作存款的银行间存款，通过影子银行业务变成可以算作存款的普通存款，以达到扩张存款规模和降低存贷款比率的目的。

商业银行用它们从其他银行或者金融机构借得的银行间存款，来购买其他银行或者金融机构的信托产品或者理财产品。当这些影子银行机构获得银行的资金之后，再把相应的资金存入银行，变成银行的普通存款。在这一腾挪过程中，影子银行赚取了丰厚的交易费用；银行则通过这一系列的腾挪，达到了人为提升存款规模，符合存贷款比率要求的目的。

信托产品

信托产品在中国影子银行的各种业态（小额贷款公司、证券公司、资产管理公司、P2P公司、担保公司等）中，大概是历史最悠久也最成功的。通过发行收益丰厚同时被认为非常安全的信托产品和理财计划，把资金贷给房地产开发商和地方政府融资平台这些传统银行不能够放款的领域，中国信托行业在过去几年取得了前所未有的发展。[8]

按照波士顿咨询公司（BCG）2014年的全球财富报告（Global Wealth Report 2014），中国2013年拥有百万美元资产的家庭达到2378000个，比2012年增长了82%。这些中国最富有的家庭的金融资产，在过去一年增长了49%，达到22万亿元人民币。该报道特别指出，很多中国的高收入家庭在信托产品上的投资对其财富增值做出了重要的贡献。[9]

中国信托行业资产规模从2008年的9000亿元人民币上升到了2013年的90000亿元人民币，5年的时间里增长至十倍。即使是在中国银监会2010年发布禁止银行和信托公司之间合作的规定之后，信托公司仍然通过各种手段来满足市场上强烈的投融资需求。[10]信托产品的规模如此之大，以至于一些分析人士认为2013年6月发生的“钱荒”现象，一定程度上是因为很多信托产品和理财计划集中到期以致对资金的强烈需求所引发的。[11]

在银监会禁止银行和信托公司的合作之后，证券和保险公司也发现了影子银行这一轻松获利的机会，开始展开和银行的银证银保合作。这一系列资金和业务的分流，也在一定程度上解释了为何信托公司的利润增长速度在2014年终于出现了放缓的趋势。[12]

委托贷款

影子银行的另外一种业务模式是委托贷款。这也是过去两年里中国影子银行增长最快的一个业务领域。委托贷款其实是一个公司直接贷款给另外一个公司的业务。银行并不使用自己的资金，只在其中扮演中介的角色。中国委托贷款业务的规模从2012年的1.28万亿元人民币，增长到2013年的3.83万亿元人民币。2012年的委托贷款规模占中国银行业贷款总规模的16%，2013年激增到了29%。[13]

2012~2013年的几项研究表明，高速发展的委托贷款业务中，超过1/3的资金都投向了中国房地产行业。如果真是这样的话，那么委托贷款很可能就是2009~2013年这5年间为中国房地产行业提供新增资金最多的融资渠道。[14]

由于委托贷款实质上是通过银行借的民间贷款，因此贷款的利率和协议细节都非常灵活，而银行则无须动用自己的资本金就可以赚取服务费用，因此对于这一业务也非常支持。但是随着2014年中国房地产行业的调整，这个大家普遍认为既安全又有高回报的行业，也开始显现出颓势。在2014年的年报中，不少上市公司都披露，由于房地产市场的调整，过去一两年里放出的委托贷款面临资金安全的风险。

隆盛集团是浙江的一家大型化工企业。在2013年的年报中，隆盛集团披露该公司通过委托贷款获得了大约2000万元人民币的利息收入，这一金额比2012年该企业通过委托贷款所获得的财务收入下降了77%。更值得注意的是，该公司还披露，通过委托贷款向其借款的房地产开发商，由于财务压力，有数笔委托贷款目前处于违约、重组和协调赔偿阶段。[15]隆盛的经历在2014年绝非个案，很多类似的上市公司和多元化的投资集团也面临着委托贷款违约所带来的收入下降和风险上升的挑战。直到中国房地产市场企稳之前，中国企业的委托贷款领域估计会面临很长一段时间的压力和调整。

影子银行变形记

根据中国人民银行调查统计司的研究表明，中国的影子银行是由各种金融机构所提供的门类众多的金融产品所构成的。具体来说，中国的影子银行包括商业银行的表外业务和一些理财产品，证券公司的专户资产管理产品和理财产品，保险公司的投资账户，以及各种各样资产管理公司如产业基金、私募股权基金、风险投资基金等等。中国的影子银行还包括企业年金、小贷公司、非银行金融租赁公司、专业保理公司、金融控股公司、典当担保企业、第三方支付公司和其他不受监管的民间贷款。[16]、[17]

中国影子银行的规模在过去一段时间发展如此之快，以至于上面这个还算完整的名单都显得有些落伍了。最近，中国影子银行家族又扩充了抵押品融资、信用担保、金属融资和如火如荼的互联网金融等（关于互联网金融，我们将在第四章进行更多的讨论）。

为了应对这么复杂的影子银行产品，针对影子银行的监管体系将影子银行业务区分为以下三个主要种类。第一是没有任何金融牌照也不受任何金融监管的金融机构，例如众多的P2P金融、互联网金融公司，以及独立的资产管理和财富管理公司；第二是没有金融牌照、面临不完整监管的金融机构，例如担保公司、小额贷款公司等；第三是完全持有牌照的金融机构，在不完全的监管下进行的金融活动，例如货币市场基金，一些资产管理公司的专户理财产品和信托公司的理财计划。[18]

虽然从数量上来讲，前两类影子银行机构和业务构成了中国影子银行的大半江山，但是从资产规模来讲，持有牌照的传统金融机构所进行的表外的和不严格监管的业务，才是中国影子银行的主力。无论是信托公司、证券公司，还是保险公司，这些企业所进行的影子银行业务，都是辅助商业银行规避监管所进行的表外业务的一种延伸和拓展。随着中国商业银行在2009年4万亿刺激政策之后进行表外业务和规避监管的需求日益强烈，信托公司紧紧把握住了中国影子银行发展的黄金五年，把信托行业从一个默默无闻的金融子行业，发展成一个全球投资者都高度关注的中国金融体系的重要组成部分。

随着信托公司和银信合作面临更多的监管和关注，证券公司异军突起，在过去几年里逐渐接过了帮助银行进行表外业务的任务。根据中国证监会的统计，证券公司在2010年以前没有进行太多的影子银行业务，但自从银监会2010年禁止银行和信托公司的合作之后，[19]证券公司资产管理部门所管理的业务从2011年的2800亿元人民币迅速增长到了2013年3月底的30000亿元人民币左右，在短短的两年时间里上涨了十多倍。[20]

中国人民银行在2014年的《中国金融稳定报告》中指出，很多证券公司的资产管理计划其实是传统商业银行委托贷款和协议贷款的一种变形和衍生。报告指出，证券公司的专户理财产品2012~2013年的增长速度超过180%，达到了4.83万亿元人民币的规模。

对很多上市公司财务报表的研究发现，这些理财计划的规模和影响力都在日益增加。2013年6月，重庆银行持有38.6亿元的定向理财计划，比6个月前增长了11.1亿元；同期哈尔滨银行持有163亿元定向理财计划，比2012年所持有的规模增加一倍还多。那么这些定向理财计划究竟扮演的是什么样的角色呢？根据央行的研究报道，这种计划主要是用于帮助银行扩展其表外业务的。证券公司购买一个由银行贷款支撑的信用产品，再把收到的资金以普通存款的形式存入到银行，这样操作既可以帮助银行发放贷款，又不占用银行的普通贷款限额，帮助银行绕开了存贷款比率的限制和要求。

除了绕开存贷款比率要求之外，这种把普通存贷款业务变为投资业务的影子银行业务还有另外一个优势，那就是提升银行的中间业务收入。一直以来，中国银行因通过单一的存款贷款利息差获得其主要的收入和利润而饱受批评。现在银行把一部分存款贷款业务通过表外的方式以中间业务和服务业务的方式表现出来，就可以帮助银行提升中间业务在总收入中所占的比例，从而达到监管层所希望的另一个目标。[21]

由此可见，和西方的影子银行不同，中国的影子银行并非是为了和传统银行业进行竞争，而很大程度上是由传统银行业催生，为传统商业银行业服务的。从这个意义上来讲，中国的影子银行规模之所以如此之大，是因为中国的传统银行规模非常大，所以中国的影子银行其实就是传统银行创造出来的自己的影子罢了。

违约风险和信用风险

国际货币基金组织（IMF）在2013年《全球金融稳定报告》中估算，中国的理财产品规模可能已经达到10万亿元人民币，占中国居民家庭金融资产的12.5%。[22]和美国在2007~2008年金融危机爆发之前的情况不同，金融资产在中国居民家庭资产中所占的比例相对较低，这也反映出中国金融的创新不足，可供投资选择的余地不多。IMF认为，目前中国影子银行的风险还是大体可以控制的。

但是，随着2010年以来中国经济增长速度放缓和产能过剩问题的加剧，中国企业的杠杆率一直不断攀升。申银万国证券的一项报告表明，在抽样研究的5000家中国企业里，资产负债率从2007年的60%上升到了2013年的95%。[23]

随着传统商业银行信贷的逐步收紧，越来越多的公司不得不通过发行信托产品和理财计划作为融资方式。2010年以来，像山西振富能源公司这样的处于房地产、矿产、钢铁、水泥等产能过剩行业中的企业，大多需要依靠影子银行筹措资金。早年那些野蛮发展和在信贷快速扩张时期大量借债的企业突然发现，自己的现金流不足以满足公司偿还债务的需要。

2009~2013年，房地产行业曾经一度享受比其他行业高得多的投资回报率。由于中国超级宽松的货币政策和缺乏有效的投资途径，中国房地产行业资本回报率一直高于10%，远远高于中国经济其他有效的投资途径和行业。

但是，随着中国房地产市场在2014年的全面降温，几乎整个房地产行业都不得不依赖影子银行度日。如果中国的房地产面临较长一段时间的调整的话，即使房价不出现明显的下跌，房地产商不断恶化的现金流也会导致它们发行的信托产品发生违约，对中国影子银行业造成重大打击。

这种风险并不只局限在房地产行业，也波及与房地产行业紧密相关的地方政府融资平台身上。地方政府发起设立这些平台的主要目的，就是为土地开发和基础设施建设筹措资金。随着全国房地产市场的调整，地方政府通过卖地所获得的财政收入也将大幅下降，这将会严重地影响政府财政的现金流和偿还自己通过信托产品所发行的债务的能力。

由此可见，中国经济增长模式的转变和中国房地产行业的调整，导致中国的影子银行也必须发生相应的调整。而由于影子银行长期处于没有监管或者弱监管的监管环境，因此存在很多信息不对称性和违规操作现象，这很有可能引发严重的金融不稳定。

惠誉评级公司（Fitch Ratings）的研究表明，中国全国债务总规模在2008年时是中国GDP的128%，到2013年，这一比例已经上升到了216%，也就是说在5年的时间里上涨了一倍。如果中国政府采用积极的财政货币政策来干预经济发展的话，那么到2017年，中国国家的债务总规模将可能达到同期GDP的271%。而历史的经验表明，很多达到这一债务规模的国家随后都往往经历了不同程度的金融危机和剧烈的经济增长速度下滑。[24]

中国人民银行对中国影子银行的快速发展非常关注。一方面，中国的监管者意识到中国影子银行的发展是金融创新和金融改革过程中不可避免的一个副产品，影子银行应该对中国的金融改革做出更大贡献，在为中国居民家庭提供更多的投资渠道，为中国的小微企业提供更多的融资渠道上，扮演更重要和更积极的角色。

但另一方面，越来越多的人开始意识到，影子银行的发展已经逐渐超过了监管层所能管辖的范围，监管层已经越来越难理解中国影子银行的具体规模和业务的复杂程度了。随着中国传统银行同其他金融机构尤其是信托公司、证券公司、保险公司的合作越来越紧密，传统银行和影子银行在监管者心目中的地位和定位，已经越来越模糊了。

而由于中国各种监管主体之间缺乏沟通，甚至还抱有成见，就更难准确地了解中国的影子银行对中国整体经济的影响究竟发展到了一个什么样的地步。基于前几次全球金融危机的教训，一个国家的影子银行能够规避监管的能力越强，其自身危机和其对整个国家乃至全球经济金融系统所产生的潜在风险和冲击也就越大。

可信的威胁

中国影子银行之所以发展到今天的规模，很大程度上离不开中国政府对影子银行业所提供的隐性担保。虽然很多影子银行是以银行的表外业务的形式存在的，但无论是投资者还是融资者都认为，这种业务背后对应的银行信用支撑，和普通的银行存款和贷款背后对应的银行信用支撑，没有什么太大的差别。

随着影子银行的规模和复杂程度不断增加，监管者也在试图控制和化解影子银行发展过程中可能带来的金融不稳定因素，以及对全国经济产生的冲击。目前，不论是监管层要求银行立下生前遗嘱，还是最近发生的存款保险制度的改革和推动，都反映出中国政府逐渐改革影子银行体系和逐渐撤出自己提供的隐性担保的决心。

政府隐性担保的退出，将可以引导资金流向那些风险更可控、收益更高的中小企业。这一方面有助于化解中国影子银行的风险，给中小企业提供更灵活便利的融资渠道，也给投资者带来更丰富的投资途径；但另一方面，这一过程一定会引发一些事先难以预料的后果，譬如整个金融体系内风险利差的扩大，债务融资成本的提升，流动性的暂时紧缺，经济增速放缓和由此所导致的一些社会不稳定因素，甚至导致出现像2013年“钱荒”一样的事件。因此，中国政府很难下决心放缓经济增长速度，而是希望继续通过经济增长来化解改革过程中所面临的难题。

当然，如果中国的改革可以深入到像地方政府考评制度这种深层次的领域中的话，那么，随着财政税收改革的进一步深入，地方政府确实有可能逐渐摆脱目前严重依赖房地产和影子银行的尴尬境地。

归根结底，这一次改革成功的关键，在于政府是否有决心、有能力和市场清晰地沟通，撤出隐性担保。最近关于存款保险制度的设立，就是一个非常有希望的信号。或许在不远的将来，中国的传统银行和影子银行领域会出现真正的违约事件和破产企业。这种看似不幸的事件，其实有助于修复中国金融体系里长期严重扭曲的投资收益和投资风险之间的不对称关系，在长远看来，对中国经济和金融改革功德无量。反之，即使在存款保险制度和征信体系推出之后，如果不能出现真正的违约事件的话，中国金融市场目前广泛存在的被严重扭曲的收益和风险之间的对应关系，仍将长期继续下去。

第三章
证监会门前的示威

在盲人的世界里，独眼龙就是国王。

——德西德里乌斯·伊拉斯谟

做空机制的缺乏

2011年，浑水公司揭发了一家在多伦多股票交易所上市的中国公司——嘉汉林业是一个涉案数十亿美元的庞氏骗局。[1]报道发布之后，嘉汉林业的股价在几个月内下跌超过了80%，[2]一时间牵连了很多在美国纳斯达克上市的中国企业。很多受到关注的中国概念股开始面临美国独立研究公司和基金经理的大规模卖空，导致它们的股价被腰斩甚至不得不退市。

这种针对中国概念股的卖空行为在中国国内激起了大规模的讨论。国内一些财经评论员认为浑水公司利用肮脏的做空交易对中国公司展开进攻，是美国政府针对中国企业和中国经济的又一种恐怖主义行为。也有人指出，卖空机制让浑水公司这样的企业有机可乘，因此在中国不应该发展融资融券和股指期货业务。[3]

从这些评论可以看出，中国投资者对于做空机制并不是很熟悉，毕竟中国A股市场在2010年之前，是几乎没有任何做空机制的；即使是在做空机制推出之后，A股市场的做空交易在整个市场交易量中也只占微不足道的比例。

其实，即使是在纳斯达克这样的发达交易市场，做空交易的比例也不超过整个市场的10%。同时，中国的监管层和投资者并不是唯一对做空持保留意见的群体，全球很多股票市场的监管者都以维护市场稳定为理由，而不愿意或者至少是不鼓励卖空行为。在人类股票市场诞生之初的17世纪的荷兰阿姆斯特丹股票交易所，监管者和投资者就对做空行为有非常大的反感。在拿破仑·波拿巴统治期间的法国，股票市场的做空者一旦被发现，可能面临一年有期徒刑的惩罚。[4]时至今日，全球仍然有很多市场不允许做空交易。[5]很多国家在2008年全球金融危机爆发之后，都在一定时间内禁止对金融公司股票的卖空行为。

然而，基于笔者和耶鲁大学的同事的研究发现，禁止做空交易并不能改善市场的稳定性，也并不能防止股市危机的发生。那些持有正面消息的投资者可以通过买入和持有公司股票的方式反映他们的预期，并借此推高股价；那么，为什么那些持有负面信息的投资者不能够被允许通过卖空交易来表达他们所持有的负面信息，而从中获利呢？很多时候，股市上涨成为一种自然而然的想法，认为这是一件有百利而无一害的好事，但大家从来不去思考股市的大幅快速上涨有可能会引发的泡沫以及泡沫崩盘之后带来的危机。

即使将2008年9月全球金融危机过程中投资者对全球银行和金融股票的大规模做空行为考虑在内，人类经济金融历史上也没有任何证据表明卖空者本身会导致金融危机的爆发，或者卖空者可以无中生有地捏造负面信息，达到长期压低公司股价并从中牟利的目的。最近有国际一流期刊的研究表明，即使是在2008年的全球金融危机中，各国对于金融股的卖空行为的限制，也并没能有效地防止这些公司股价的大规模下滑。而对卖空行为的限制却直接导致了国际股票市场信息效率和流动性的大规模下降。[6]

有趣的是，研究表明凡是和做空者进行激烈斗争的上市公司，或者威胁要起诉做空者的上市公司，最终往往是真的存在财务造假和不法行为的公司。比如，2008年金融危机时，雷曼兄弟曾威胁要起诉做空该公司股票的绿灯资本的创始人，状告他们故意散布对雷曼不利的消息，压低雷曼公司的股票。结果还没来得及启动诉讼程序，雷曼兄弟就宣告破产，结束了其一百多年的经营。而绿灯资本则在这场做空交易中，赚取了高额的利润，并且确立了良好的声誉。

从这个意义上来讲，全球的监管者们对卖空行为可能都过分担忧了。市场监管者们都把市场的稳定当作自己最重要的职责，于是下意识地把稳定同市场上涨等同了起来。但如果市场上真的存在非常负面的基本面信息，譬如上市公司财务造假，那么市场参与者难道不应该感谢那些帮助他们发现这些负面消息的做空者吗？没有这些做空者，市场可能在很久之后才能发现这些负面消息和风险。

同时，监管者也没有必要担心卖空者因不能准确判断消息而传递关于上市公司的不利信息，误导市场。设想，即使做空者真的散布了一些对上市公司不准确或者不利的消息，随着真实信息的逐步澄清，市场将会自动调节。在经历了短暂的下调之后，公司的股价仍然会迅速恢复到原来的水平，甚至出现进一步的上涨。所以很多资质良好的中国概念股即使在经历了浑水公司的狙击之后，股价不但没有下跌，反而进一步上涨。例如浑水公司指责中国教育服务提供商新东方财务造假。但这种指责不但没有能够对该公司的股价产生负面的冲击，新东方的股价反而在浑水公司发布做空新东方的报告一年之后大幅上涨，涨幅达60%。而股价的暂时下跌还会给聪明的投资者带来难得的投资机会和参与机会。

因此，卖空行为对市场的危害其实并没有大家想象的那么大，这完全取决于看待问题的角度。卖空行为对于信息的及时披露和长期市场的稳定都做出了重大的贡献，这和华尔街普遍流行的“大跌造成最好的买入机会”的说法其实是如出一辙的。美国成功的私募基金管理者戴维·泰珀所管理的Appaloosa基金在2009年全球金融危机爆发之后，积极地买入了大量由于金融危机而价格大跌的金融公司和银行的股票和债券。随着之后全球金融系统的稳定和经济的复苏，股市大幅上涨，使得这位独具慧眼的基金经理成为当年全球赚钱最多的私募基金经理。

中国证监会和投资者对于卖空的态度就更为保守和负面。证监会的诸多使命之中有一条就是要促进中国资本市场的发展。[7]在这一使命的指引下，有些人士认为股市上涨就是证监会的主要职能和目标之一。就像20世纪90年代美国股市曾经存在的一种“格林斯潘看跌期权”的说法那样，中国的A股市场也存在同样的说法，叫作“中国证监会看跌期权”。也就是说，只要格林斯潘担任美联储主席，或者只要有中国证监会监管着中国资本市场，那么这种监管者对于市场上涨的偏好，就会导致市场进一步上涨。中国A股市场每次出现牛市，一定程度上都是因为投资者相信政府一定不会再让市场出现下跌导致的。

发达国家的资本市场，都是经历过类似的教训才逐步发展起来的。20世纪90年代末互联网泡沫期间，很多美国纳斯达克上市公司的股票之所以创出了史无前例的天价，很大程度上就是因为在当时互联网泡沫的狂热之中，投资者很难借到股票进行卖空行为，因此市场上对于当时狂热的投机心理和交易，没有一种有效的制约机制。[8]另外，美国还有研究指出，缺乏有效的卖空机制使房地产市场成为主要资产类别里最容易出现泡沫的一个领域。

因此，从某些意义上来讲，牛市并不一定是好事，熊市也未必是坏事。允许和鼓励卖空交易可以帮助市场上的价格更全面地反映信息，以保证资产市场更有效地发挥其价格发现的作用。一旦资产价格可以准确反映市场信息，卖空交易不但不会导致市场上的风险增加，反而会化解市场的下行风险，对市场的稳定起到正面的作用。

衍生产品的发展

另外一种可以防止市场泡沫和巨大波动的金融工具就是金融衍生品。和卖空机制类似，金融衍生品可以帮助市场更好地把负面信息包含进资产定价的过程之中。在经历了将近10年的准备工作之后，中国资本市场终于在2010年推出了股指期货产品。

自从1995年中国期货市场经历了著名的“327国债事件”之后，整个中国资本市场特别是监管层对于期货期权这样的衍生产品都格外担心；让监管机构格外担心的另一个原因则是中国企业在国际衍生产品交易中频频失利。比如国航、东方航空、国储局等机构都曾因对金融衍生产品不够了解，而在国际资本市场交易中蒙受巨大损失，给国家和企业造成了数以亿计的财务损失。[9]、[10]

在2008年全球金融危机之中，中信集团的子公司中信泰富因为进行和外汇相关的复杂的衍生品交易，而在短短几个月之内损失超过100亿港币。除此之外，还有很多中国的高净值人士在2008年全球金融危机中因为交易可赎回目标累积期权，即通常所说的Accumulator和KODA合约，而蒙受了大量的损失。[11]

所有这些事件都让中国政府官员和监管者对衍生产品谈虎色变，觉得这是会造成财富损失的大规模杀伤性武器，因此对于衍生产品在中国的发展抱有极为谨慎的态度。这种态度固然值得同情和理解，但是正因为缺乏基本的金融衍生产品，中国很多企业和个人投资者不得不面对市场波动所带来的重大风险，而缺乏起码的避险工具和手段。相应的风险控制的工具和手段的缺失，又会导致市场中的投机气氛进一步加强，以至于造成市场的大起大落、泡沫及崩盘。

和卖空机制类似，监管者担心的是衍生产品会导致股市下跌，因此，全球的监管者一直不愿意在牛市中推出衍生产品；可是，在熊市的时候，监管者因为担心会挤压市场上仅存的信心，就更不愿意推出衍生产品了。正是由于这种心态，金融衍生品迟迟得不到发展。

2005~2008年，沪深300指数从1000点迅速涨至6100点，然后又狂泻到1600点。很多投资者特别是没有经验的散户投资者在市场见顶的时候投入了大量的资金，而在市场下跌的时候损失了大量的财富。散户投资者这种在错误的时间杀入股市的现象并不只存在于中国的A股市场，在美国和全球其他主要股票市场中都广泛存在。由此可见，监管者保护中小投资者的意愿无疑是非常好的，但是为此人为地创造牛市，非但不能帮助散户投资者，反而会诱使他们冒更多他们本不该冒的险，面临更大的损失。

如果市场上能够有像股指期货和卖空机制这样允许投资者反映负面预期的交易机制的话，散户投资者就不会在泡沫顶端进入市场，而在泡沫崩盘的时候离市，从而白白地损失财富。我和清华大学的同事曾经做过一项研究，结果表明，在2005~2007年中国权证市场出现如此明显的泡沫的情况下，如果能够允许上市公司或者证券机构通过增加股票供给的方式来表达他们对目前股价偏高的一种态度的话，投资者也许可以获得类似信息进而调整其投资行为，从而避免巨大的损失。由此可见，监管机构保护投资者的目标并不总是能够通过压制负面信息、限制融资融券和期货交易来实现的。有时过多的呵护反而会养成投资者不负责任的习惯，导致他们蒙受更大的损失。[12]

严格的上市标准

中国监管部门保护投资者、保持市场上涨的目标并不只是通过对二级市场的交易监管来实现的，更多还体现在对上市流程的严格要求之中。

2014年9月，阿里巴巴在美国纽约交易所成功上市，创下了美国资本市场规模最大的IPO项目纪录。很多投资者都不理解，为什么中国的电商企业要到纽约的股票交易所去上市，而不在中国的A股上市呢？

原因其实很简单，像阿里巴巴、百度、腾讯这样的互联网企业，在目前中国的监管框架下，是不能够在中国A股市场上市的。政府的这种做法无疑令中国的资本市场、中国的企业和投资者都感到失望。好的企业不能够在中国的资本市场上市，反而很多缺乏真实高增长的企业通过包装在A股市场上市的案例比比皆是。由于中国股票市场在新股发行过程中普遍存在高股价、高市盈率和高超募资金的三高问题，同时也由于这些企业缺乏基本面的支撑，它们往往在上市之后不久股价就大幅下跌，给投资者带来了严重的损失。

从监管者的角度来讲，给上市公司设定严格的利润要求当然是一种清晰的、静态的保护投资者的方式。但是也必须看到，如果投资者盲目地认为上市公司的资质在IPO过程中已经得到了监管部门的筛选和考量，他们就会对投资机会产生一种盲目的自信，并演化成不负责的投资态度。这种盲目自信和不负责任的态度，可能会导致投资者在投资过程中犯更多的错误，承担不必要的损失。正所谓，无知者无畏。

与此同时，上市的过程是如此困难，标准是如此之高，以至于几乎所有的中国企业都把上市融资作为企业发展和资本运作过程中最重要的一个目标来实现。于是，上市从某种意义上来说就不再是推动公司发展的一个手段，而变成了一个目的。很多公司，包括很多创业者都把越来越多的时间和精力花在如何完成上市上，而不是如何提升自己的产品、做好自己的企业上。

这种扭曲的激励机制不但使中国企业在国际环境中的竞争力难以得到提升，同时也会让企业有了通过财务造假以符合上市要求的强烈动机。[13]这种通过上市赚取短期高额收益的动机和心态，导致中国A股市场长久以来一直很难培养出一种有利于长期价值投资者的投资理念和环境。相反，在频繁的交易和短期的投机活动之中，中国的散户投资者所蒙受的损失要严重高于成熟资本市场的投资者。

资本项下开放

另外一项管控中国资本市场的重要政策就是对中国资本项下资金流动的管制。目前人民币在经常账户下面虽然可以自由和外币进行兑换（中国经常项下的资本流动已经在10年前完全放开），但是在资本项下之下，中国境内的资本仍然面临严格的管制，不能轻易地流入国际市场进行投资。（中国居民家庭面临每人每年5万美元的外汇兑换上限。）

很多学者指出，资本项下资金流动的管制给中国的经济和金融体系带来了一系列的问题和挑战。[14]中国不断膨胀的外汇储备规模，外汇储备的低投资收益率，因为强制结汇而带来的国内额外的货币供应和由此导致的资产泡沫和通货膨胀，都成为中国经济目前所面临的严重挑战和问题。[15]

由于资本项下管制的限制，中国大量的投资性资金被局限在中国资本市场内部。由此而产生的大量资金追逐少量投资机会的现实，导致了中国境内几乎所有的资产类别，无论是楼市、股市，还是艺术品市场，都经历了不同程度的泡沫。由于中国居民家庭不能在全球进行资产配置，他们不得不把财产投入到2008~2014年间高风险低回报的中国A股市场。从这个意义上讲，资本管制和巨量的货币供应也是中国政府对于A股市场投资者所提供的一种隐性担保。只要这种资本管制存在，中国的资产价格就一定会因为国内资本的过度投资需求而长期处在一个比国际水平更加昂贵的水平。[16]、[17]

最经典的一个例子是在大陆A股市场和香港H股市场上市的同一家公司的股票，在同一时间内交易的价格往往会出现明显的差异。在A股市场涨幅度最大、泡沫最严重的时候，同一家公司在A股市场上的价格比在香港H股市场上的估值要高一倍甚至更多。

随着中国金融改革的进一步深入，中国资本项下开放的进一步推动，越来越多的投资者发现通过在A股市场和H股市场之间套利可以获取大量收益。这种套利需求会不断推动中国A股市场逐渐回归理性，而且会进一步推动国际投资者对人民币的需求，从而促进人民币国际化进程。在这种大环境下，政府也应该适时逐渐退出通过资本管制形式对A股市场所提供的隐性担保。

2014年所推出的沪港通项目，更是直接把上海A股市场和香港H股市场的交易机制紧密地联系在一起，让两个市场的投资者有机会更好地通过跨市场的投资和投机，来达到促进国内A股市场进一步改革和中国资本市场国际化的目的。随着跨境资本流动的进一步加强，中国的A股市场将不再像过去那样受到资本管制的保护，中国国内额外的货币供应也不会像过去那样对A股市场形成这么大的周期性泡沫和崩盘。

投资者的考虑

由于中国股市隐性担保的存在，导致它的表现往往和传统金融理论所预测的不同，和中国的实体经济变化并没有紧密的联系。虽然中国经济在2009~2014年的表现雄冠全球，但是中国股市的表现在同一时期却是“熊”冠全球。

这在中国股市的新股发行过程中表现得尤其明显。中国股市有全球最严格的上市要求，上市之后第一天的表现一般都是全球市场表现最好的。即使是在2012~2014年的熊市期间，A股市场新股发行的估值仍然超过40倍，而绝大多数二级市场类似的公司的市盈率只有20倍左右。在这种强烈动机的推动之下，很多公司为了能够仓促上市而进行非常复杂的运作，并且往往把上市之后筹措的资金投入到其他投机性很强、短期收益很高的金融和房地产领域，而并非用于与本公司的发展和建设相关的领域。

中国的二级市场投资者一直受到上市公司上市之后业绩迅速变脸的困扰。中国的新发上市股票在全球资本市场里可能是表现最差的。2011年在中国A股市场上市的270家公司里有65家企业在上市之后马上披露其盈利增长出现明显下降，其中更是有20多家企业在上市之后马上披露亏损。由此可见中国A股市场上市的审批过程既没有给投资者带来准确的信息，也不能保证上市公司的真正资质，根本没有达到保护投资者的目的。[18]

中国一直在考虑由审批制向注册制的改革，但是迄今为止迟迟没有推出。中国投资者一方面认为目前的新股发行流程和规则很不合理，审批制应该向注册制改革，但另一方面，他们又在积极地参与IPO的炒作。很多投资者坦言，由于中国资本市场缺乏其他的投资机会，因此虽然投资者认为中国的一级和二级市场的估值都过高，但只要短期能够有投机收益，他们还是会选择积极地参与。就像老话所说的，在盲人的国度里，独眼龙也可以成为国王。如果中国的投资者不能够投资到国际资本市场上更便宜更优质的企业，那么他们就只能在中国的A股市场里进行高度的投机。

但其实新股发行真正的问题在于严重的信息不对称。无论在哪个资本市场，投资者都很难准确地区分究竟哪些企业有长期的发展前途。另外，由于国内很多散户更多地关注股票的短期表现，并不关注企业的长期发展，就令交易行为更加投机。又由于国内其他投资机会的缺乏，“新股必涨”成了一种错误却又根深蒂固的预期。因此，即使是中国资本市场里最理性、最有经验的投资者，也会选择积极参与到新股发行的炒作之中。

为了遏制市场的这种投机行为，证监会曾经采取了一些旨在限制新股价格短期暴涨的行政手段。与为了防止房价快速上涨，政府推出房地产调控措施相类似，证监会也曾经提出要求新股发行当天最高涨幅不能超过一定比例的行政要求。但是，这种行政要求显然很难压制市场上投资者的投资情绪和投机需求。这些规定虽然可以在短期或者至少在发行当天压制股价和新股价格上涨的速度，但是一旦限价措施取消之后，在不受行政监管的日子里，无论是股价还是房价，都会出现报复性的上涨。这种上涨又会进一步激发投资者的投机心理，加重市场对于资源配置的扭曲。

PE不切实际的预期

新股发行的赚钱效用在创造大量财富的同时，也带来了各种各样的问题。由于新股发行过程能创造如此巨大的财富，中国几乎每一个投资者、每一个投资机构都在千方百计寻找这种与上市公司有关的私募股权投资机会。本来比较普通的IPO上市过程却被很多人视为一个神奇而迅速的造富过程，以至于在2009~2011年形成一个说法叫作“全民PE”，也就是中国所有的国民都在参与IPO的过程。和这种全民创业紧密联系的一个背景，是另外一个通常被称为PE腐败的概念，即政府官员通过参与IPO过程实现权力寻租和腐败，进行权钱交易。

如此疯狂的新股发行制度带来的另外一个问题就是，这么高的新股估值很难在二级市场找到支撑。因此，新股发行一般很难给二级市场投资者带来值得持有的投资机会，从而造成中国A股市场一级市场和二级市场的割裂。

虽然新上市的股票在中长期表现上会落后于已经上市的同类股票是国际上普遍存在的现象，[19]但这一现象在中国表现得尤其明显。由于新股发行过程中需求非常旺盛，而供给则被审批制度人为地压低了，因此中国A股新股发行的估值非常高，中长期的表现却非常差。

让人遗憾的是，散户投资者往往并不具有基本的投资素养来了解这种趋势。在中国股市的上一次牛市泡沫中，很多投资者在40多元每股的时候买入了大量的中国石油的股票。作为中国规模最大、影响力最广的国有企业，很多投资者都认为这只股票肯定在中长期具有极高的投资价值。然而令人失望的是，该公司的股票自从上市之后一路下跌，甚至一度跌到不到8元，给投资者带来了重大的损失。中国新股发行过程中的高估值给投资者带来的风险，可能远远大于新股发行不进行审查而让投资者自己进行甄别所面临的风险。

短期投资和过度的波动性

另外一方面，投资者过于关注公司的短期涨跌，而忽略公司长期的基本面和成长性，导致了越来越多的投机者参与中国的新股发行过程，越来越多的机构投资者也不得不跟随这种市场的心态，进行短期投机而不是长期投资。机构投资者行为的改变，使得整个市场的投机氛围更加浓厚，市场短期的波动也因此更加剧烈。这种对股票中长期发展趋势漠不关心的投机心态，又进一步带来了自我实现的后果，使那些本来具有长期投资价值的公司，在短期之内得不到市场的关注和投资，因此表现不尽如人意。而投机性强的股票（比如2014~2015年的创业板股票）由于强烈的赚钱效应而得到很高的关注，这使得中国股市的投机炒作现象进一步扩大。有不少散户最初的投机确实获得了一些收益，但是往往随着市场的波动和调整，在今后的投机中不但把自己之前赚取的利润赔了回去，而且还付出了更加高昂的代价。

新股发行制度看起来是可以保护投资者的一种监管手段，但是从长期来看，只会导致A股市场的投资者越来越不负责任，企业的投机心理和盈余管理的趋势越来越强。证监会需要秉持的是公正、公平、公开的监管理念，除此之外，对投资者的额外保护和对于市场的隐性支持和担保只能在短时间内扭曲资产配置和资产定价，而在中长期，这种托市行为不但会导致股价下跌，还会造成投资者预期的混乱，投资者的素养也因为得不到市场的促进而难以得到提升。

在美国历史上也曾出现过类似情况。在格林斯潘担任美联储主席期间，由于他对于美国股市持支持和推动的态度，每当美国市场出现下跌的时候，格林斯潘就会采取宽松的货币政策来推动股市上涨。因此，投资者认为只要格林斯潘担任美联储主席，美国股市就会一直涨下去。恰恰是因为“格林斯潘看跌期权”给投资者带来了不切实际的希望，很多投资者才肆无忌惮地投机。这些投机行为最终导致了全球互联网泡沫的形成和崩盘。[20]

为了挽回互联网泡沫崩盘之后美国的经济衰退和下滑，格林斯潘不得不继续采取积极宽松的货币政策来稳定和推动资产价格。这一次，他的目标指向了美国的房地产市场。在大量释放流动性和推动房地产市场发展的改革过程中，格林斯潘的政策导致以美国国债为代表的全球安全资产的收益率被压得极低，以至于全球的资金不得不追寻风险更高、投机性更强的资产。这一决定又直接导致了美国房地产市场和与房地产相关的债券的暴涨，最终导致2007~2008年房地产泡沫崩盘和全球金融危机。

由此可见，政府关心呵护市场的好意固然很重要，但是这种善意的保护、支持和担保会扭曲投资者对于风险的预期和判断，而最终导致政策制定者所不愿看到的过分投机和冒险的行为。托市和担保只能在短期产生效果，而在中长期，可能只会因为市场力量的真正体现，而引发市场更大规模和更长时期的下跌，最终给政府带来事与愿违的结果。

当然，有一些投资者在投资过程中逐渐学会了在政策的影响下更好地把控自己的投资风险。但是，由于中国投资者的投资经历相对比较短，投资经验不足，基本的金融和投资素养又相对缺乏，所以往往很难对这种短期政策做出正确的反应。因此，中国的大批散户投资者一次又一次被传奇的投资经历和股市的赚钱效应所吸引进入A股市场，又不得不一次又一次在牛市和熊市迅速的切换中损失了大量的财富。

投资者的无知让他们在股市中的行为简直就像一场赌博。在2007~2008年中国股市和权证市场泡沫的顶峰，很多投资者将大量财富投在权证产品和QDII（合格境内机构投资者）产品上。事后证明，很多投资者根本不知道他们购买的这些产品是什么，甚至不知道权证还有到期日，而QDII产品是投资海外资本市场的。他们还天真地认为他们买的这些证券和普通股票没有什么区别。西南财大进行的中国消费金融调查发现，中国投资者在股票市场上的表现非常令人失望，这很大程度上和中国资本市场的监管理念和操作有密不可分的关系。

根据2012年的问卷调查，中国居民家庭中只有8%的家庭参与中国A股市场投资（平均每个家庭把家庭金融财产的15%用于投资股市）。在这些股市投资者中，只有20%左右在过去10年取得了投资的正收益，而绝大多数投资者都蒙受了损失。也就是说，这些投资者还不如把自己的资金放在大体能赶上通货膨胀率的银行存款账户。[21]

由于散户不切实际的投资理想没有得到现实充分的支持，因此很多中国居民家庭都不会选择炒股，或者只在股市见顶的时候才因为赚钱效应参与到股票市场，这进一步加大了他们亏钱而不是赚钱的可能性。[22]值得指出的是，正是因为监管机构对于市场过度的关心、支持和隐性担保，使得很多投资者错误地认为，只要有政府的支持，不需要任何投资经验和理念也可以在资本市场中赚个钵满盆满。这解释了为什么中国股市的投资者中一半以上都没有大学学历。由此可见，中国A股市场监管者目前所实行的保护投资者的监管体系，并没有有效地促进中国资本市场的发展，也没能达到促进中国投资者成熟和保护中小投资者的目的。[23]

上市公司的角度

由于中国公司债市场发展非常落后，因此，新股上市发行和上市公司的增发就成为中国公司在资本市场最重要的融资途径。在西方比较成熟的资本市场里，监管机构对于公司的资质和今后的发展潜力不进行任何判断，只是要求公司达到最起码的信息披露。至于公司是不是有潜力，是不是应该享受比较高的估值，是不是值得收购，则完全留给交易的承销商和市场的投资者自己去判断。这种买者责任自负，卖方完全准确地披露信息的过程，会强迫投资者对自己的投资负责。

然而在中国，由于证监会对一个公司能否发行股票具有决定性的权力，因此在新股发行审查的过程中自然而然地承担了对上市公司资质和财务状况进行验证的责任。而中国投资者也普遍认为，一旦经过了新股发行的审查，那么这家公司的财务应该就没有问题。这种想法其实也不是完全没有道理。既然通过证监会的审批如此之难，那么散户自然会认为所有能通过审批的公司都不但是可靠的公司，而且是好公司。这种对新股的盲目信任更进一步恶化了中国股市最为人所诟病的新股发行过程中的三高问题。

很多公司一旦成功地挤过了新股发行千军万马的独木桥，就像很多成功地通过高考进入大学的高中生一样，感觉总算找到了放松和休息的机会。由于中国A股市场没有完备的退市机制，因此很多上市公司的目标就是如何在股票市场上通过进一步的融资把资金投到其他高回报的投机性领域。这也一定程度上解释了为什么中国A股市场的上市公司分红的频率和比例都比国际水平低很多。

再者，由于上市的过程艰难又漫长，因此一家企业一旦成功上市，即使它的主营业务一塌糊涂，也可以享有非常有价值的壳资源和通过增发股票融资的优势。由于很多公司都不能顺利地通过正式的途径上市，因此，购买那些表现不良的上市公司并通过资产注入的方式进行间接上市，就成为在市场表现火热的2014年和2015年很多企业接触中国市场的重要手段。随着市场的上涨，一家上市公司的壳资源本身的价值就可以达到二三十亿元人民币甚至更高的水平。由此可见，艰难的上市审批过程人为地降低了中国A股市场上市公司的数量，推升了那些可以成功上市的企业的估值。由于中国的投资者除了中国A股市场之外没有其他投资标的可以选择，因此几乎所有在A股市场上市的企业都享有比国际同类企业更高的估值。这一定程度上解释了为什么中国股市的表现和中国经济的表现之间的相关度，远远低于海外股票市场和当地经济表现之间的相关度。

房地产市场和影子银行

如果中国的上市公司没有把上市筹措的资金用来提升自身的产品或者服务，那它们把募集到的资金用到哪些领域了呢？通过对中国上市公司财务报表的分析就会发现，越来越多的上市公司收入来自于“其他收入”一项。通过对“其他收入”这一会计科目的分析发现，上市公司的其他收入主要集中在房地产和其他投资收入这两个领域。

长久以来，国际管理界和学术界一直对于多元控股集团究竟是不是能享有比专业化企业更高的估值存在广泛的争论。一方面，在国际上有像通用电气和雀巢公司这种成功的大规模跨国多元化投资控股企业。但另一方面，越来越多的研究表明，在过去20年里，大多数西方国家的企业正在走更加专业化的道路。而专业化的主要动力恰恰是因为资本市场难以理解多元控股公司的核心竞争力。

中国的企业和其国际同行相比，相对比较年轻。因此，中国企业也更可能仍然处于一种高速扩张和发展阶段。但是中国企业多元化的领域往往是和其主营业务没有任何关系的房地产和影子银行领域。由于很难看出上市公司在这些领域的比较优势，因此这些经过了多重审查终于达成上市目标的公司，好像并没有真正实现它们在上市之初向投资者和监管者所承诺的那样，进一步推动其主营业务的发展。

这一方面反映了中国经济中广泛存在的金融压抑问题，即很多中小企业难以通过金融市场和金融机构获得急需的资金；另外一方面，成功上市的企业由于有丰厚的资金和较高的估值，因此可以轻松获取更好的投资机会。这种投资机会对于实体经济的生存和发展形成了资金和资源的挤压。随着越来越多的上市公司利用上市筹得的资金对中小企业和房地产企业进行高息贷款，中国的经济金融体系越来越滋生出明显的二元化趋势：那些获得了上市资源的企业可以获得充分的资金，并且可以利用上市过程通过监管套利的手段，把这些资金投资在影子银行以赚取丰厚的收益;而未能上市的企业则不得不面对高昂的融资成本和资金压力。由此可见，目前中国的上市审查过程并不能保证企业盈利水平的增长，甚至都不能保证企业融资的用途和企业今后的战略发展方向。

分红和股票回购

上市过程的困难和缺乏退市的机制，一定程度上解释了为什么中国上市公司不进行大量的分红和股票回购。在美国的资本市场，除了高科技企业之外的大量上市公司，每年都会通过现金分红、股票分红和股票回购的方式回馈其投资者。中国企业不分红的现象非常严重和普遍，以至于2013年时任证监会主席的郭树清先生就曾经明确希望和要求中国上市公司要多分红。[24]

基于美国资本市场的研究表明，第一次开始分红的公司股票和第一次开始进行股票回购的公司股票的表现，会明显地优于市场的表现。这一定程度上是因为公司利用回购来表现出对自己公司股价的信心。另一方面，分红和回购也向市场投资者传达了公司现金流比较丰富的正面消息。但所有这些做法和解释，都是基于资本市场投资者在不断地对市场上不同的投资选择进行积极的跟踪和评价这一前提。一旦一家上市公司不能够吸引投资者足够的关注和认可，那么公司将有可能失去投资者的信任，遭到投资者抛弃，公司的股价也将因此下跌。

中国A股市场的情况有所不同。由于新股发行制度提供的隐性担保，只要公司能够成功上市，就可以通过股市获得大量廉价的资金，同时不用担心公司的业绩压力和退市的风险。这样一来，上市公司哪还会有什么动机要提升自身业绩，分红回购股票，来努力让股东高兴呢？

当然，海外很多公司回购股票的一个重要原因，是公司的内部控制人认为公司具有长期的投资价值，而股价下跌正是增持的好机会。因此回购一定程度上反映了公司管理层对公司的信心，也增强了外部投资者对公司的信心。但是，由于中国股市昂贵的估值，即使外界投资者认为股价下跌有机可乘的时候，公司创始人和内部管理者却在谢天谢地，因为即使是下跌之后的价格在内部控制人眼中仍然是一个非常优厚的回报和好的退出时机。

与此同时，中国A股市场的另一个普遍存在的现象就是，上市公司的实际控制人利用资产注入、关联交易、价格转移和利润转移等方式，在上市公司和自己或所控制的非上市公司之间进行利益输送，以达到牺牲广大中小股东，有利于公司实际控制人的目的。为了达到这个目的，公司实际控制人会更愿意把自由现金流留在公司内部，而不是把它们发还给公司的中小股东。[25]

由于缺乏长期投资的理念，很多中小散户认为公司基本面和公司的股票表现在A股市场根本就没有什么关系。往往是那些基本面并不怎么样的公司由于受到市场和资金的追捧，在短期走出非常惊人、优异的表现。由此可见，好的基本面和好的公司治理未必能带来好的股票回报。因此，中国上市公司就更没有动力在分红、回购这些公司治理方面进行改革和提升了。

过去10年，中国证监会在改善和提升中国上市公司治理方面取得了重大的成绩，但是中国的公司治理水平和国际先进水平相比仍然有非常大的差距。这和中国资本市场严格的上市审批制度，缺乏退市机制都有密不可分的关系。上市公司自身当然没有任何动机来提升公司治理以获得投资者的认可，而且由于上市公司的数量和规模受到证监会的严格控制，那么公司治理薄弱的企业也就更不用担心，自己的投资者会分流资金到其他更好更优异的企业身上，因此也弱化了企业提升自己公司治理以提升公司估值的动机。[26]

由此可见，政府对上市的严格审批制度、退市制度的缺失都为中国资本市场提供了隐性担保。一旦有更多优质的中国企业被允许加入到中国的A股市场里，公司上市不需要面临严格的审批过程，那么好的公司、好的基本面、好的公司治理结构将会对现有的上市公司形成竞争压力，促使市场降低短期的估值水平，这对中国的投资者和中国资本市场的长期可持续发展，无疑有很大的好处。

第四章
金融创新与另类融资渠道

商业只有两个功能：营销和创新。

——米兰·昆德拉

天弘基金在2013年夏天成为中国金融界在过去几年中最值得关注的一只基金。经过不到短短两年的时间，天弘基金发展成为全国规模最大的公募基金公司，并跻身全球最大的资产管理公司的行列。这样令人瞩目的发展很大程度上要归功于传统金融和互联网技术的结合，以及中国利率市场化改革的深入。

从2013年夏天开始，阿里巴巴推出了一款由天弘基金公司管理的名为余额宝的货币市场基金产品。产品推出之后，数以万计的阿里巴巴、淘宝和支付宝的用户开始积极地购买余额宝产品。在短短不到一年的时间里，余额宝用户迅速超过一亿。天弘基金也借助余额宝的快速发展而一跃成为中国最大、全球第三的公募基金管理公司。

阿里巴巴集团推出余额宝服务主要是为了帮助阿里巴巴和淘宝客户进行短期现金和投资管理。虽然余额宝在实质上和普通货币基金并没有太大的区别，但是阿里巴巴平台便利的申购赎回手段，以及面对小额资金和小规模商铺的市场定位，使得余额宝这款小额资金短期管理产品迅速赢得广大群众的青睐。

余额宝除了申购和赎回便利之外，还有一项明显的优势，就是它的收益率。余额宝的年化收益率可以达到6.5%甚至7%，明显高于2013年同期银行存款利率3.5%左右的水平。

很快，余额宝就成为互联网金融发展的一个经典案例。为了能够复制余额宝的成功经验，很多电商公司和互联网公司也纷纷开始营销类似余额宝的其他“宝宝”类产品，一起推动了整个中国互联网金融行业的高速发展。

虽然余额宝的推出和互联网金融发展给广大中小用户提供了崭新的财富管理和投资的机会，但也有人指出，恰恰是余额宝的诞生和互联网金融的发展导致了2013年6月和2013年12月在中国出现的钱荒，也就是流动性危机。在2013年6月钱荒最严重的时候，SHIBOR（上海银行间拆借利率，中国商业银行相互拆借的主要基准利率）一度上涨到年化30%左右的惊人高度。因此有人认为，互联网金融的发展和余额宝产品的推出对于2013年的钱荒事件负有不可推卸的责任。那么，中国的钱究竟到哪去了呢？是因为互联网金融所推动的中国利率市场化进程使老百姓把资金从银行搬到了其他收益更高的投资领域。

那么互联网金融的魔法和实力究竟在什么地方呢？互联网金融为什么能够通过其网络优势向其客户推销包括公募基金在内的投资产品？为什么其他营销渠道不能获得同样的成绩呢？

天弘基金和余额宝的成功可能要归因于以下几个方面。

首先，阿里巴巴电商平台上聚集了数以亿计的个人消费者和小商铺。通过和阿里巴巴电商平台合作，基金产品准确地找到了小规模投资者这一具有巨大发展潜力的目标人群。由于互联网的便利和界面的友好，投资者能够非常方便地申购和赎回天弘基金的产品。特别是那些因为本身资金规模有限而得不到金融机构重视的小额客户，对余额宝产品就更加青睐。那些原来不享受基金公司服务的投资者，通过互联网和余额宝都逐渐确立了更先进和积极的理财观念。

其次，余额宝推出之初曾给投资者带来7%的年化收益率，远远高过其他产品的利率。由于广大客户对阿里巴巴和淘宝平台的熟悉和信任，阿里巴巴成功地令客户相信余额宝投资和银行存款同样安全。于是，投资者的信任让更多的客户下定决心把银行存款转成余额宝账户。

最后，互联网技术和移动互联让客户在手机上就可以轻松地完成自己的投资理财任务，既不用到银行的网点排队，也不用通过网银或其他复杂的手段。这种界面的友好性也吸引了一大批投资者加入理财队伍。

当然，还有些人认为余额宝之所以能取得如此高速的发展，主要是因为它通过规避监管取得了不正当的竞争优势。[1]首先，余额宝作为一种货币市场基金，不需要支付准备金或者备付金，因此拥有明显的资金成本优势。其次，余额宝拥有大量的小额投资者，比较容易进行基金净值管理，推动对投资者非常友好的T+0申购和赎回机制。这使得余额宝产品本身的冲击成本和流动性成本比其他基金产品或银行存款更低。最后，由于基金产品营销不受银监会的监管，因此比其他类存款类产品面临较小的监管成本和限制。

就在余额宝发展壮大的时候，很多人开始质疑余额宝是不是真的能给投资者带来“免费的午餐”，给投资者带来没有风险只有收益的产品。譬如，有人指出余额宝其实就是通过淘宝的平台推销货币市场基金。余额宝对接的天弘增利宝货币基金就是一只开放式的货币市场基金。在海外，货币市场基金往往通过投资在安全、流动性好的短期债券上获得比银行存款更高的利率，因此成为全球千千万万家庭理财不可或缺的好帮手。但是货币市场基金毕竟不同于银行存款，它接受基金法而非银行法的监管。基金管理者不需要向监管部门提交准备金，投资者的资金也不受存款保险制度的保护。大家认为安全的投资，其实并一定那么安全，或者至少没有存款那么安全。买过基金的人都知道，在基金不进行分配调整时，基金净值跌破一元后，投资者就会蒙受损失了。货币市场基金自1971年问世之后，给投资者带来损失的例子非常之多。货币市场基金虽然大体安全，但并非“刀枪不入”，它和银行存款的安全性还不能同日而语。

余额宝的收益之所以高于银行存款利率，一定程度上就是因为投资者承担了客观存在的风险。等到真的出现流动性危机时，是由基金管理公司、互联网企业还是监管部门来为余额宝和其他“宝宝”们兜底，就是个大问题了。

和货币市场基金受到金融危机冲击而面临倒闭不同，另外一样金融产品，即所谓的“结构性投资工具（SIVs）”则对2007~2008年的全球金融危机负有不可推卸的责任。（详见第十章相关内容）

综上所述，由于中国目前仍然是一个发展中国家，经济金融体系在高速变革和发展的过程中的金融创新必然会面临这样那样的风险。

随着中国利率市场化改革进程的推动和余额宝等产品的成功，很多公司也纷纷挺进这一领域，推出类似的产品进行竞争。在余额宝推出后的18个月里，产品收益率已经从最初的7%左右下降到4%。余额宝相对于银行存款利率的优势在逐渐减弱。即便如此，余额宝和其他类似产品的成功仍然反映出中国经济里金融压制程度之深，以及中小企业对于财富管理和金融投资服务的极度渴求。

由于投资者对高收益投资项目的热情，而又对投资风险了解得有限，因此很多投资者在选择投资产品的时候，往往只关注产品所承诺的收益率，而完全忽略了这些产品背后的风险。这恰恰是导致历史上屡次金融危机的一个重要原因。等到投资者意识到投资风险并蒙受巨大损失的时候，投资者情绪的逆转将会给整个经济发展和社会稳定带来巨大的负面影响。

不过，这恰恰可能成为余额宝高速发展的一个重要原因。由于很多投资者都认为，余额宝的规模如此之大，投资者一旦蒙受损失，将会对社会稳定产生重要的影响，那么中国政府肯定不会对此坐视不管。由于每一个投资者都认为中国政府会为阿里巴巴公司和余额宝提供担保，我们便再次知道了为什么中国所有的企业都有强烈的扩张意愿：因为企业越大，才越有可能得到政府关注，也才越有可能获得由政府提供的刚性兑付和隐性担保。

创新型P2P模式

和海外同行不同，中国P2P公司的发展很大程度上来源于所谓的线上线下合作。也就是说，融资平台通过线下筹措资金、线上撮合来进行投资。通过引导线下资金在网上选择不同的投资品种和平台，中国的P2P公司越来越多地演化成为投资顾问公司和财富管理公司。随着P2P平台上的交易规模逐渐扩大到超过1000亿元人民币，公司的员工扩张到超过1万人，这种线上线下合作显然使得中国P2P行业的发展获得了比国际同行大得多的成功。

这种创新模式有两个明显的优势。首先，在融资的途径上，线下的销售渠道可以更好地扩展市场和扩大资金规模。其次，通过互联网的线上投资平台，投资者和项目之间可以交换更多的信息，创造更多的投资机会。但是，这种做法使得监管变得更加困难。因为监管层没有足够的资源去了解庞大的线下销售活动，也更难监督线上的投资行为和信息披露的准确度，很难了解究竟P2P平台的资金被投资到了什么领域，资金的去向是否安全。由于这些信息的缺失，外界也很难衡量这些P2P平台上的超过20%年化收益率的投资项目的真实风险究竟有多大。

作为中国创立时间最久、规模最大的独立财富管理公司之一，宜信公司在创建之初曾经得到了包括摩根士丹利、IDG（美国国际数据集团）、华平公司等国际知名私募股权基金的投资。截至2013年底，宜信公司拥有超过4万名员工和上千亿元的资产管理规模。由于其业务主要面对拥有100万元人民币以上的高收入阶层，而且单笔业务规模往往只有一两万元，因此，作为中国P2P行业的一个代表，宜信公司的业务基本上不受到任何监管当局的监管。

随着P2P企业的进一步发展，以宜信为代表的很多企业都通过把小额交易汇聚在一起，再投入到单笔交易金额较大的产品里，逐渐把他们的平均交易规模扩展到10万元人民币，这样就比一般P2P业务的规模扩大了10倍。单笔从1万元到10万元的变化看起来微不足道，但是越来越多人担心，像宜信这样的企业已经不只是一个P2P投资平台，而变成一个在固定收益证券领域的投资银行或中介。宜信的一些竞争对手指出，P2P平台自身不应该进行融资，也不应该利用自有资金进行投资，但是宜信显然违背了这一点。[2]

通过把各种不同产品和普通投资者的资金汇集到统一的资金池的做法的优势在于，它可以有效地把每个客户的资金更安全和更有效地投资到不同的产品身上。但是由于缺乏独立的第三方资金托管方和信息披露，投资者很难了解自己的资金究竟是被如何混合和投资的。从这个意义上来讲，类似宜信这样的平台已经演化成了影子银行，而不只是一个简单的网上P2P借贷平台了。

就像2008年曝出的麦道夫丑闻一样，任何一种庞氏骗局只要可以不断吸引新的资金，就可以不断扩张。这种拆东墙补西墙、把各种不同产品的资金混合在一个资金池的做法，多少让人有点想起庞氏骗局。虽然投资活动可以通过高收益而吸引更多的资金投入，但这恰恰引发了更大的不确定性和风险。还有些报道指出，有些P2P公司的投资活动和公司的创始人、实际控制人本身所控制的私人企业有一定关联。这不免令人担心这些创新型投资平台和融资方式是不是真的可以持续下去。[3]

债务违约风险

风险控制对于所有P2P公司来讲都是非常关键的一环。据美国P2P领域诞生时间比较早、经营也比较成功的企业Prosper.com估计，即使是在其信用评级最高的客户里面，不能及时清偿本金或利息的违约风险也达到1.55%；而在风险最高的客户里，违约风险甚至达到29%。[4]如此高的违约率要求P2P公司不得不拿出15%的资本作为资本准备金，也使得P2P企业的股本回报率下降到了10%~15%这样一个相对合理的水平。

和美国P2P平台上的短期消费融资用于偿还高昂的信用卡债务不同，中国P2P平台的很多融资方都是从事小生意的老板，他们一般用P2P平台来筹措短期资金。无论是投资者还是融资者，他们交易的时候往往都假设中国的经济会像过去10年那样高速发展，同时信用也会像过去那样高速扩张。因此，绝大多数P2P平台的投资者认为，融资者还款应该不是一个问题，或者说P2P借款的违约风险几乎不存在。例如，宜信公司的创始人唐宁先生曾经骄傲地宣称，从来没有一个投资者在宜信的平台上亏过钱！[5]

但所有这一切在2014年都发生了根本性的改变。从2014年初以来，就有多家P2P企业出现了违约甚至倒闭的现象。2014年4月9日，宜信某些产品的投资者集体抗议，要求宜信对其发行的一个8亿元的贷款项目承担违约责任。

随着中国房地产市场的降温和土地作为抵押品价值的下降，宜信公司在全国各地的多个不同项目都被曝光出现违约。虽然宜信安慰投资者说公司在积极地与借款方进行重组和做出返还资金的安排，但这些事件依然暴露出整个P2P行业所蕴含的巨大风险。有熟悉事态的人表示，“如果在P2P平台上借款的年化利息可以达到22%，很多平台就会为了挣取高额的收费而不顾风险积极鼓励投资者去进行激进的投资。”[6]

就在宜信的这一产品违约曝光后不久，《第一财经》又报道了宜信的另一起违约案，即宜信华融普银基金的欺诈行为。由于这一产品的借款人跑路，导致投资者蒙受据不完全估计超过2亿元人民币的损失。而且时至今日还有很多投资者的资金没有得到清偿。

有报道发现，为了稳定投资者的信心，宜信公司私下给这些投资者支付了一定程度的补偿。然而，无论是由平台公司还是第三方给投资者提供的担保，都可能会让投资者更加坚信P2P产品的安全，从而鼓励了投资者的投机心理，有可能导致在今后中国P2P行业更严重的风险和危机。由此可见，民间借贷平台和P2P事实上是强化了中国金融体系里的隐性担保，因此可能引发更大的风险。[7]

另外一个让人担心的现象是，各个平台对于违约没有一个统一的定义和标准。有些平台认定逾期60天不能清偿是违约行为，而其他一些平台认为逾期90天或者120天之后才能被认定为违约。由于P2P行业不在传统金融监管范畴之内，因此很难对整个行业的违约率、风险和投资收益率进行统一和可靠的估算。这也解释了为什么中国P2P行业自我披露的违约率比国际同行要低很多。根据Prosper.com公司的统计，公司事先估算的P2P借款的违约率是13%，但是等到所有的借款都到期之后，事后发现所有借款的违约率其实高达25.44%。

随着P2P行业的高速发展和资金规模的迅猛扩张，越来越多的人开始担心，P2P行业这个缺乏监管的金融子行业会不会有朝一日也发展到“大而不倒”，以至于不得不面临正统的监管和救助。[8]、[9]

中国银监会创新部主任王岩岫在2014年提到，在1200多家P2P企业里有150多家出现了不同程度的违约和跑路现象，有不少P2P企业虽然没有足够的资金，但是为了吸引投资者投资，公司仍然向投资者提供了隐性的投资担保，这种担保最终导致了公司的违约和投资者的损失。[10]

铜融资

2014年3月7日，全球铜价遭遇了过去两年里最大的单天跌幅。一些国际观察者认为，中国的需求变化对于铜价大跌负有直接的责任。中国作为世界上最大的金属铜的消费国，占全球铜每年需求的40%。作为建筑、电线、冰箱等产品的重要原材料，铜的使用量被很多经济学家作为中国经济运行的一个重要指标。

虽然在这之前的两年中国经济增速已经逐渐放缓，并且已经被大家用作解释铜价下滑的原因，但是3月7日当天的大跌恰巧和之前提到的中国超日太阳能公司的公司债出现违约不谋而合，令市场参与者不禁认为这两者之间可能有密切关系。

在中国，铜已经被很多公司和投资者广泛地作为规避银行放贷监管要求的另类融资的抵押品。公司通过获得信用证的方式进口金属铜，然后用铜作为抵押品向银行贷款。企业获得的贷款资金期限通常是6个月，这些资金一般被用于进行高风险、高收益的投资行为。企业可以凭借高额的收益偿付其融资成本，并且还可以从中获得丰厚的收益。某种程度来讲，铜融资的做法有一点像2008年全球金融危机爆发之前国际金融市场里所普遍存在的套利交易（carry trade）。[11]

业内很多专家早就指出，融资需要和作为抵押品的需要很可能是中国对于金属铜需求量如此之大的一个重要原因。在信用证到期之前5个月，企业往往会先支付15%~30%的资金，用金属铜作为抵押品向银行获得全额贷款。由于人民币升值，投机性资产回报率和银行贷款之间的利差，很多贸易企业利用这一过程可以轻轻松松地赚取年化5%~10%的收益率。

但随着铜价的逐渐下降，许多进行铜融资的企业开始受到影响。逐渐下跌的铜价要求借款方不得不用更多的铜作为抵押品，或者不得不卖出手中一部分铜去偿还一部分贷款。而这些应付流动性和保证金要求的做法又会进一步引发国际投资市场更多的卖家抛售铜，使铜价进一步下跌，导致铜融资企业的进一步困境。

为了进一步扩大同一抵押品的贷款价值，很多企业会多次重复借贷，也就是用同样的抵押品向多家银行申请贷款。这种做法有的时候只是为了欺骗银行，有的时候还得到了银行的默许或者帮助。2014年6月，中信集团子公司中信资源披露和自己有业务往来的德诚公司使用同一抵押品向多家银行抵押，借出了大量的资金。[12]事发之后，中信集团表示将对所有和青岛港相关的铜融资业务进行调查。与此同时，多家外资银行如渣打、法兴、荷兰银行等也宣布将会对铜融资及其背后的高风险进行调查。[13]

所幸的是，中信资源公司所进行的铜融资规模并不是很大。德诚公司只是众多进行铜融资企业中规模相当小的一个。而青岛港和其他国内主要港口如上海港相比，规模也是非常小的。上海保税区一共储有75万吨以上的金属铜，是青岛港储铜规模的10倍以上。真正让人担忧的正是在这里，有人猜测，这么大规模的港口仓储铜，80%以上是被用于融资的。[14]

根据高盛的研究，中国自2010年以来利用金属铜作为抵押品进行的投融资规模很可能超过1万亿元人民币。惠誉评级公司的分析师乔纳森·科尼什在报告中指出，中国的真实债务规模从2008年占GDP的130%，上涨到了2012年占GDP的200%。他的研究指出，以金属铜融资和铁矿石融资为代表的非传统性融资平台和融资方式，对中国信贷和债务规模的快速扩张，负有非常重要的责任。[15]

金属铜和包括镍、金、锌、铁等矿石在内的其他高密度金属的融资方式，不仅给中国的银行体系带来压力，也因为其对于人民币的需求而对人民币的升值产生很大的影响。因此，中国人民银行和中国外管局决定自2014年5月起对类似的融资行为进行调查和监管。外管局指出，有些公司非常激进地利用金属铜作为抵押品进行借贷活动，有时候的融资规模竟是抵押品价值的10~30倍！

为了限制这种业务的发展和控制金融风险，中国外管局要求中国主要银行降低了其外汇业务的存贷款比率。调整后，外汇业务的存贷款比率从过去的150%降低到了75%~100%。这一政策要求银行必须获取更多的外汇存款以保证当前的外汇贷款规模，因此提升了银行的融资成本，从而限制了银行外汇信用证业务的发展。除此之外，外管局还要求进行金属铜融资的企业必须提供详细的交易记录和抵押品信息。如果一家贸易公司的融资规模或信用证的规模远远超过其公司的资产规模的话，外管局会要求其减少持有的抵押品的价值，并限制该公司可以进行借贷的规模。

很多人认为，外管局的这种措施不但会影响到贸易公司和银行的外汇业务，也会影响到中国的货币供给和中国的经济增长速度。高盛公司分析师马克斯·莱顿指出，通过大宗商品融资交易所创造出的额外流动性，对中国2012年货币增长的贡献度可能达到1/3左右。[16]很多通过这种方式筹措的热钱资金，都被企业和投资者投入到高风险、短期收益也很高的房地产、信托产品和各种各样的理财计划之中，从而推升了中国的影子银行和房地产市场里泡沫的发展。

这一定程度上解释了为什么中国政府不愿意完全封闭企业通过大宗商品进行融资的融资渠道。一旦中国货币供应速度出现明显下滑，将会导致中国经济面临严重的挑战。就像过去几次的全球金融危机一样，融资活动的突然停顿和融资渠道的中断会对投机行为和资产泡沫带来灾难性的打击，也会对国家甚至全球的经济和金融稳定带来冲击。因此，中国政府显然更愿意逐渐、有序地限制大宗商品融资，而不是完全封闭这一融资渠道。

然而可惜的是，在很多投资者眼中，这种渐进的做法表明了政府对大宗商品融资的宽容和接纳的态度。因此，即使在政府三令五申的情况下，仍然有越来越多的企业进行着激进的大宗商品融资。从这一点来讲，政府的政策再一次被市场误读为是对市场发展提供的隐性担保，从而导致了投机行动的加剧和市场中风险的累积。

铁矿石和其他大宗融资

2014年4月18日，中国银监会要求所有银行深入调查和铁矿石有关的商业借贷活动。自从铁矿石贸易管制在2013年放松以后，中国铁矿石贸易的规模出现了迅猛的增长。虽然中国的经济增长速度和房地产开工率都出现了不同程度的下滑，但是，截至2014年初，铁矿石的进口规模相比2013年同期却增长了接近20%。根据《第一财经》的报道，中国主要港口的铁矿石存量达到1.2亿吨，比2013年同期上升了30%。[17]、[18]基于中国已有的大量铁矿石积压和铁矿石价格的持续走低，这一情况着实让人吃惊。很多人猜测这和利用铁矿石进行融资有关。

和金属铜融资类似，进出口企业通过开出铁矿石贸易信用证的方式，利用铁矿石作为抵押品借贷，往往可以获得抵押品价值70%左右的银行信贷。这种信用证的成本往往是年化利率3%~5%，而这些资金投资于房地产和与房地产有关的影子银行产品后，获得的年化收益为10%~30%不等，企业可以借此获得丰厚的套利机会。

但是，随着铁矿石价格的下降，其作为抵押品的价值也随之下降。这就意味着，为了获得同等金额的资金，进口商将不得不提供更大量的铁矿石抵押品和进口更大量的铁矿石。同时，铁矿石的运输和储存成本也会相应增加，而外贸企业通过铁矿石进行融资和套利的机会就会逐渐下降。这一定程度上解释了为什么2014年初中国铁矿石进口不但没有放缓，反而进一步激增。而随着铁矿石价格的下降，铁矿石作为抵押品的吸引力也跟着下降。因此，国内对于铁矿石的投机需求的下降导致国际铁矿石价格进一步走低。

这也是为什么中国监管者要求银行高度关注钢铁贸易相关的风险和抵押品的价值。利用铁矿石进行融资的准备金要求已经从过去的10%~20%上调到了30%~50%。根据行业专家的估计，每上调10%的保证金要求，就会令市场造成20亿~30亿元的资金缺口。由于很多信用证在2014年年中集中到期，以至于很多钢铁贸易企业和相关银行都在2014年面临严重的资金压力。而融资方为了筹措资金，可能会集中卖出大量铁矿石以回笼资金，这更进一步压低了铁矿石的价格和抵押品的价值，造成恶性循环。[19]

由于铁矿石行业大量进行现货贸易，而且贸易周期一般只有两个月，因此很多专家都认为铁矿石领域的融资风险并没有其他大宗商品领域的融资风险那么大。但是，由于铁矿石融资的资金往往被投入到影子银行和房地产这样流动性相对较差的领域，随着房地产市场的调控和影子银行风险的增加和流动性的缺失，监管层和投资者仍然非常担心可能会导致去杠杆过程面临非常严峻的流动性挑战。而逐渐下滑的铁矿石价格更是让整个事态雪上加霜。

和铜融资不同，铁矿石融资往往是现货交易，不通过衍生产品对金属价格波动进行套期保值。因此铁矿石市场的流动性较低，供给和需求的变化会导致价格的大幅变化。由于缺乏风险控制手段，铁矿石价格大幅波动将引发企业进一步抛售铁矿石，压低价格，给很多钢贸企业带来了巨大的风险敞口甚至灭顶之灾。因此在2014年上半年，中国多家主要银行都曝出了数千亿因为钢贸企业问题而引发的不良贷款。[20]

除了投资在风险较高、流动性较低的影子银行产品之外，很多钢铁贸易企业在过去所进行的金属融资交易还看中了人民币升值的趋势。毕竟在过去几年里人民币对美元每年3%~5%的升值给这种交易带来了安全而又稳定的收益。但是随着人民币兑美元汇率逐渐达到均衡水平，甚至在2014年出现了小幅贬值，使钢铁铁矿石融资交易面临了额外的汇率风险。一时间，铁矿石价格的变化风险、利率风险、保证金风险、汇率风险加起来，不免让人担心中国的钢贸企业接近了所谓的“明斯基时刻”。[21]

经济增速放缓、产能过剩和某些关键产业链里不断增加的债务和违约风险，使得中国钢铁协会会长李新创感慨，“目前钢铁行业所面临的挑战可能超过任何人的想象。”[22]

2008年金融危机的温州版回放

2008年秋全球金融危机形势最危急的时刻，美国总统奥巴马不得不面对一项“不可能的任务”——是否救助那些对美国房地产泡沫推波助澜，在泡沫中大获其利，在泡沫后濒临破产的银行和其他金融机构。

一方面，这些银行一手制造了美国的房地产泡沫，给广大美国居民、消费者带来重大冲击，并严重扭曲了美国及全球市场的价格信号，扰乱了全球金融体系。与此同时，许多金融高管在此期间变得富可敌国。似乎政府不需要，更不应该去救助这些“金融罪犯”们。另一方面，政策制定者真正担心的是银行相互之间的依赖关系和社会上其他企业对于银行信贷的依赖。一旦放任某家银行破产，那么和这家银行发生业务往来的其他银行将不可避免地受到冲击，可能也因此面临破产风险。一些银行破产可能引发的银行挤兑有可能压垮其他原本比较健康的银行。一旦银行停止贷款，众多企业也不可避免地要受到冲击。

经过痛苦的讨论，美国政府决定高调出手救助银行。直接好处是在短期内遏制了股市和债市的急剧下滑，并挽救了全球金融体系不至于瞬间崩溃。但一两年后，监管者发现，当初获得救助的银行在给自己的高管和员工发放了高额奖金后，其行事方式和金融危机前并无两样，反而是在被救助后越发有恃无恐，进行起了更多的“魔鬼交易”。全球金融市场也随之不止一次坐上过山车，经历一次又一次的大跌大涨。金融体系又一次被推到了危机的边缘。

所有这一切，3年之后在中国的温州又以惊人相似的方式重新上演，只不过这次的主角由华尔街的高管变成了温州的民营企业老板。和华尔街进行高杠杆金融衍生产品交易不同，温州商人进行的是更直观的投资——加工制造企业。随着近年来海外出口需求逐渐减弱，越来越多的温州商人选择了向金融市场进发。房地产、私募股权投资、小额贷款公司领域都出没着精明、团结的温州商人的身影。温州商人自己也很无奈：“投资实业回报这么低，银行存款利息这么低，我们也是被逼无奈选择高收益的投资机会啊。”这和华尔街高管在接受美国国会调查时所给出的“我们也是为了获得更高的投资收益，提升股东价值”的辩解何其相似。

不但如此，温州商人们更是积极推动金融创新，在各个企业之间形成了“联保”体系。一干企业形成一个信用联盟，一旦一家企业需要获得贷款（其中不排除有高利贷），其他企业都出面为其提供信用担保。一旦一家企业因为各种各样的原因不能及时还贷，“联保”体系的其他企业会向其提供帮助，甚至承担起为其偿还一部分债务的责任。

当然，这种联保互保的做法并不只是中小企业出于自身考虑所做出的决定，也与银行贷款机制有关。当一家中小企业向银行申请贷款的时候，银行往往会基于抵押品的价值，发放贷款总额50%的资金给借款方。借款方必须获得其他3~5家公司的额外担保之后，才能从银行取得剩余的50%资金。

因此，相互担保就成为很多中小企业获得资金的一个重要手段。这种业务变得越来越普遍，以至于几乎所有浙江地区的中小企业都不同程度地卷入到互保联保的业务之中。这种原本用来降低企业贷款风险的手段，逐渐变成了企业间进行融资和扩大杠杆的一种投机手段。随着劳动力成本的上升和国际竞争的加剧，很多浙江地区的外贸出口企业都迅速发现，从事金融投资比原有的加工制造领域的利润要高得多。因此开始引发浙江商人从实体经济和制造业向包括房地产、自然资源、股市和民间借贷在内的几乎所有金融投资领域的转型。

至此，温州商人已在其民营企业的基础上构建起了一个投资于各个金融市场的巨大金融王国。这一金融王国的主营业务，就是以实体企业或资产作为抵押，通过激进地获取银行贷款和其他形式的融资（包括高利贷），来进行风险更高、收益也更高的投资项目。国内一轮轮的楼市热、股市热、PE热、艺术品热、矿产热、林权热，据说背后都有由实业资本转型而来的金融资本的推手。这让人不免回想起对美国房地产泡沫和危机推波助澜的资产支撑证券（ABS），即通过提高信用评级获得更廉价的融资，继而进行更激进和更高杠杆的投资。

天下熙熙，皆为利来；资本逐利本无可厚非。但企业一旦陷入困境，雇员、债主、银行、地方政府才突然发现自己处于风险的风口浪尖上。当投机行为最终失败的时候，这些企业往往面临较大的风险。自从2009年4万亿刺激政策推出之后，前所未有的流动性使得资金对于传统投资领域和安全资产所带来的回报不再有任何兴趣。天量资金开始追逐风险更高的投资标的，参与到资产泡沫的狂欢之中，直到有朝一日不得不面对超过自己所能承担的风险。

中国人民银行发布的《2012年温州借贷市场调查报告》指出，在官方统计的2011年1100亿温州借贷规模中，大概只有35%被用于传统业务的运营，剩余的65%均被企业用于各种渠道的投资和投机。有很多熟悉温州民间借贷市场的人说，人民银行的报告严重地低估了温州民间借贷市场的规模和借贷最终用于投机的比例。[23]

互保联保无疑可以给企业提供非常需要的信用增进，和用于扩张业务的借贷的机会。但是，实体企业有了更多的融资渠道，就难免会倾向于把资金用于投资和投机性的领域，这在极度宽松的货币政策里是非常有效的运营策略。随着中国经济转型的进一步深化和美国量化宽松的退出，全球流动性逐渐收紧，越来越多的风险逐渐暴露出来。房地产、影子银行和地方政府融资平台的风险都在逐渐加剧，民间资金更是面临越来越大的违约风险和跑路风险。

有人指责说银行应该对此负有很大的责任。为了扩张自身业务，银行在信贷宽松的时候会积极鼓励企业借超过自己真实需要量的资金。银行会帮助企业把借到的额外资金贷给其他更需要资金的企业，并从中分享贷款利息的收益。在这一放贷过程中，最初借款的企业为额外投放的贷款提供了隐性担保。如果贷款发生任何问题的话，最初借款的企业首先会担保贷款的安全。随着银行监管的进一步收紧和存贷比例的进一步提高，越来越多的银行为了规避监管要求，开始从事类似的业务。

由于企业之间存在互保联保，当一家企业的投资出现问题时，受牵连的将不再是这家企业本身，而是所有和它有关的企业。这和2008年全球金融危机时大家反复讨论的“大而不倒”问题有一定相似之处。相互之间提供担保的企业对抗单一风险事件的能力确实得到了提升，但是也致使这些企业进行更加投机的活动，承担更多的风险。因此，这些本来应该变得更加安全的企业，反而会因为自己的担保有恃无恐，而最终不得不面临它们所不能控制的风险。

在2009年4万亿刺激政策之后，随着房地产、铁矿石、煤炭、艺术品在内的很多投机领域的资产价格大幅上升，很多制造业企业认为投资是比实体经济赚钱多得多，也快得多的更好的发展方向。而随着2014年资产价格的逐渐回落，房地产市场的逐渐冷却，以及中国影子银行面临日益增加的违约风险，很多企业发现前两年火热的投资业务开始受到严重的影响。与此同时，很多企业因为劳动力成本提升、人民币升值、国际竞争加剧而逐渐在其主营业务领域丧失竞争力和盈利能力，造成了中国企业最近面临的双重挑战。

由实业企业转型而来的温州金融帝国，在发展过程中还构建了另一项极具价值的资产——网络信用。各国银行体系之所以在金融海啸即将灭顶的时候还敢于理直气壮地和监管者讨价还价，靠的就是它们网络信用的价值。中国有句老话，“舍得一身剐，敢把皇帝拉下马”，金融机构这种“让我倒闭，我就拉垮整个金融体系”的“大而不倒”的架势，才是它们信用网络的最大价值。

因此，温州商人的联保体系在危机将现苗头的时候，就显现了它巨大的能量。一家企业倒闭已经不是这家企业自己的事，而是几家企业、整个行业的事，是农民工的事，银行的事和政府的事。这不正上演了好莱坞大片《华尔街2：金钱无眠》的剧情吗？

2008年，面对金融危机，美国政府出手了，欧洲政府出手了。除了获救的金融机构和重获高薪的金融高管，经济没有马上得到太多的好处，依然是反弹了又回落。2008年全球金融危机以来，有太多的经验和教训值得汲取。这一次，中国面对以温州金融危机为代表的网络信用危机和隐性担保又该怎么办呢？

第六章
产能过剩

过犹不及。

——《论语》

2008年全球金融危机爆发之后，为了减缓中国经济下滑速度，中国政府在2009年推出了4万亿的刺激政策。很多人猜测，跟随中央政府的政策，在4万亿的带动下，地方政府也实行了财政刺激政策，银行贷款随之扩张，最终形成了20万亿到30万亿规模的天量刺激。[1]也就是说，中国的4万亿刺激政策最终带来的流动性的增加，和美联储的量化宽松（资产购置）政策的规模接近。

与美国不同，中国是一个封闭的经济体。因此中国政府刺激政策所释放的流动性去向都局限于中国国内。如此大体量的资金直接导致了2009年之后的几年，中国出现严重的通货膨胀，以及资产价格的快速上升。全国很多地方的房价在短短两三年的时间里，上涨了一两倍。中国国内的房价上涨得如此之高，以至于有越来越多的中国人选择把国内的房子卖掉，转而在海外置业，并且全家移民。越来越多的中国公民开始移民到美国、加拿大、澳大利亚、新西兰等国以及几乎其他所有的全球主要城市。

4万亿刺激政策的另外一个直接后果，就是固定资产投资的快速上升。到2011年年底，中国经济中的产能过剩问题，已经开始清晰显现。随着中国经济增长速度从2013年以来开始放缓，越来越多的人逐渐意识到，中国的产能过剩问题可能比之前所预计的还要严重。

根据中国国家统计局不完全的官方统计，钢铁、水泥、电解铝、平板玻璃、造船等行业的产能利用率，分别只有72%、73.7%、71.9%、73.1%和75%。也就是说，这些行业的产能过剩率至少有25%，中国产能过剩问题的严重性远高于其他各主要经济体。

如果考虑到在产能如此之高的情势下，仍然有许多的投资和在建项目正在进行中，那么，等到未来几年这些项目完成的时候，中国的产能过剩问题将变得更加严重。有些行业的产能过剩如此严重，以至于中国政府已经开始限制化工、钢铁、水泥、多晶硅、风能发电机、平板、玻璃、造船、电解铝和油粕压榨等行业的新投资和新贷款。[2]

如果看一下那些面临严重产能过剩的行业，人们就会意识到中国的产能过剩问题确实非常严重，而且发展非常迅速。中国2012年全国钢铁需求大约是3.2亿吨，而目前中国的钢铁产能大约是4.7亿吨，而且目前还有几个大规模的钢铁厂正在建设之中，[3]与此类似，中国全国的电解铝需求每年大约是720万吨，而目前的产能是1100万吨。也就是产能过剩超过50%。[4]

即使是在前几年基础设施建设和房地产高速发展过程中，中国的混凝土行业仍然面临着超过30%的产能过剩。随着最近房地产调控政策的执行和基础设施建设的放缓，混凝土行业的产能过剩问题变得更加严重。

值得指出的是，中国目前的产能过剩问题并不只局限在上文所提到的那几个行业，而是一个广泛存在的全局性的经济问题。现在中国经济不光在传统行业和基础设施建设面临严重产能过剩问题，在很多新兴的而且曾经一度非常有希望的新产业，也开始出现大量的产能过剩问题。

汽车行业，一度被国家发改委当作能够推动中国经济发展的下一个战略性发展行业，但中国汽车行业目前面临严重的产能过剩。中国每年的汽车需求量大约是600万辆，但全国目前的产能大约有1000万辆，产能过剩率超过50%。

光伏行业和风电行业，这两个新能源行业曾经被指定为国家下一个10年的战略性发展产业，都面临超过40%的产能过剩问题。随着最近全球能源价格的下跌和各国政府对于新能源补贴的减少，这两个新能源行业都面临着日益增加的价格竞争压力，产能过剩的现实导致行业企业几乎没有上调产品价格的余地。

当然，在关于产能的统计中，不排除有企业为了阻碍后进入厂商的投资而虚报产能的可能性。但是，这仍然不能解释为什么中国的产能过剩问题，在如此短的时间里变得如此之严重。根据瑞银的一份基于统计分析、田野数据调查以及与企业高管的访谈研究报告，中国很多行业的产能利用率，从2007年开始出现迅速的下滑。在2007年以前，中国工业的产能利用率还能接近100%充分利用水平，到了2012年，很多行业的产能利用率已经下跌到70%，也就是说产能过剩的问题达到50%左右。[5]

如此严重的产能过剩问题，会带来一连串严重的后果。首先，随着产能的迅速增长，某些行业的竞争日益恶化，行业企业盈利水平迅速下滑。例如，中国的光伏企业在2010年的时候还享有30%左右的丰厚利润。但随着其后几年产能扩张和产能过剩所导致的激烈价格战，到了2011年，整个光伏产业的利润率已经下降到了不到10%，在海外上市的中国太阳能设备制造商的利润率，更是下滑到了1%左右。[6]

与此类似，电解铝在短短几年前还是一个高度赚钱的行业。在不久前关于电解铝行业的政策出台之前，电解铝行业的产能利用率几乎达到100%。但该行业彼时的高利润率和国家战略性重要产业的身份，令大量的国有资金和社会资金都投入其中，时至3年之后的今天，电解铝行业的产能利用率已经只有惊人的30%以上。

如此迅速的盈利能力下滑，很快就会反映在投资者的投资收益和给这些企业提供贷款银行的资产质量上面。经过连续五年超过百分之百的投资增长，太阳能光电板制造行业的贷款和投资给全国几乎所有的大中型银行带来了严重的风险敞口。由于很多产能过剩行业的企业现在面临严重的亏损，越来越多的银行开始担心不能按期收回贷款的利息和本金。这种失败的投资会导致这些行业逐渐失去获得新一轮投资和资本的机会，从而无法完成未来的产业升级和技术更新。更让人担心的是，上一轮投资糟糕的业绩会使银行和投资者在投资于这个行业时会三思而后行，这会限制这些行业未来的可持续和健康发展。因此，虽然短期的疯狂投资和高速增长看起来非常有吸引力，但是它们也会带来难以处理的长期问题和严重后果。

我们下面着重探讨两个行业，借此对产能过剩问题进行更深入的调查和分析。

新能源行业

除了中融信托违约之外，2014年的中国资本市场出现了另外一个重要违约事件，即上海超日能源企业在深圳证券交易所公开上市的公司债的违约。超日公司债的违约，是新中国资本市场上第一次出现的违约事件。该债务的发行方是上海超日太阳能技术公司，在过去3年里该公司连续亏损，其营业收入比前年下降66%，因此公司股票面临着从深交所强制退市的危险。

根据超日公司违约之前的财务报表，超日公司的总资产是62.7亿元，总负债是65.5亿元，资产负债率超过100%。因此，贷款方提出破产的要求，要求超日公司破产重组。除了已经到期的23.8亿公开发行的债券债务之外，超日还有14.8亿的银行贷款债务，其中的13.23亿在超日公司债违约的时候，已经出现违约。

让很多观察者更担心的是，超日太阳能能源公司暴露的问题可能只是整个中国新能源行业的冰山一角。除此之外，无锡尚德公司、江西赛维公司、英利公司这几个太阳能行业的重要企业，从2012年开始都面临着严重的经营和财务挑战。

无锡尚德公司一度是中国太阳能行业最大的集成制造商和服务提供商，公司的创始人兼董事长施振荣曾经是中国首富，是中国新能源行业的代表人物。进入2013年后，公司开始面临债务压力，转而申请破产保护，以应对超过五百个贷款人追索赔偿的要求。

根据彭博的分析[7]，中国的新能源行业（太阳能、风能、水力发电）到2014年6月底之前，面临着40亿人民币债务到期，债务到期规模比一年之前增长了10倍。到2014年底，中国新能源行业的总债务，将会达到77亿元。值得指出的是，这种债务快速攀升的趋势并不只限于新能源行业。根据中金公司的一项报告，很多中国企业都预计在2013年和2014年会出现自2000年以来最大规模的违约和债务困境。

随着2000年以来全球能源价格上涨，全球各国都在积极寻找新能源以替代传统的化石能源。由于新能源在短期内从财务上仍然不能做到完全依靠市场力量自给自足，因此新能源的投资在很大程度上一直都依赖政府的财政补贴，因此对经济环境和国家政策都非常敏感。

中国的新能源产业，被当作“十一五”和“十二五”期间最重要的国家战略新兴行业来发展。这一战略行业规划吸引了地方政府非常大的热情和投资。为了能够推动新能源行业的发展，很多地方政府都对愿意在当地设厂制造新能源产品、提供新能源产品和服务的企业，提供非常丰厚的财务补贴。

就像其他被指定为战略性新兴产业的行业一样，地方政府为这些企业提供诸如免税待遇、免费用地和财政补贴等非常有吸引力的政策。在一些极端情况下，甚至有些地方政府用自己的财政资金直接购买新能源企业的产品，借此推高新能源企业的盈利水平，为其今后的上市和新股发行做准备。[8]

这一做法的结果，就是短期集中的大量投资导致太阳能行业、风能行业产能严重过剩，并引发了非常激烈的价格战。随着全球金融危机之后的能源价格下跌，以及政府对新能源产品和产业补贴的下降，新能源行业根本性的问题和挑战开始逐渐暴露出来。超日公司债的违约和公司潜在的破产重组，可能会给整个行业带来连锁效应。如果有一些面临困境的新能源企业不得不在行业调整的时候出售大量的资产和设备，那么市场上可能会出现仪器和设备的供给过剩，导致行业内企业资产价值缩水。另外，有些厂商为了处理存货，可能会对其产品价格进行更大幅度的打折，从而进一步压低行业内其他厂商的竞价能力。这两种后果都有可能对整个行业产生非常大的负面冲击。[9]

这种严重的产业调整，其实并不局限于中国太阳能行业。风能行业曾经一度被认为是中国对于全球能源短缺一个重大的贡献和革新。华锐风电公司，一度是全球最大的风能发电设备制造企业。2014年4月30日，公司发布的财务报告表明，2013~2014财年公司的总收入为36.6亿元人民币，比前一财年下降8.87%。更令人担心的是，公司该年的经营损失达到2700万元，比前一财年严重恶化。这已经是华锐风电第二年面临财务损失了。如果华锐风电在下一年继续亏损的话，那么企业将有可能面临在深圳证券交易所被强制退市的风险。[10]

中国太阳能行业和风能行业所发生的情况并不是孤立的事件。中国战略行业的企业因为习惯了廉价的融资渠道和大量的银行贷款，在过去几年经济周期扩张的时候进行了大胆疯狂的投资。其实，很多公司之所以能在过去几年发展如此迅速，产能扩张得如此之快，很大程度上是通过大量廉价的融资、政府的大力投资和政策支持实现的。[11]

根据中国社科院的一项统计报告，中国企业2013年底总共发行公司债超过10万亿元人民币。在这10万亿元人民币的债务之中，超过5万亿元人民币是通过银行间市场发行和交易的。[12]如果中国企业的违约和财务上的困境集中爆发，很有可能会给整个银行业，而不只是任何单一银行，带来非常严重的后果。由于银行间市场只向国内机构投资者开放，因此银行间市场的交易只能把中国企业违约风险，从一些金融机构转移到另外一些金融机构，而不能把这种风险分散给整个中国金融系统和居民家庭，也不能将风险转移给中国之外的国际投资者。

随着利率市场化改革的进一步深入，很多专家认为，不排除中国的利率水平有进一步上调的可能性。如果利率水平真的上调的话，那么就会给那些在过去几年高速膨胀的企业带来严重后果。由于预期流动性将会一直宽松下去，这些企业一直在扩张自己的债务，一旦这一假设不正确，那么中国制造业里，很多激进借贷的企业，将会面临严重的危机，从而严重影响中国经济增长的速度。[13]

这些负面的冲击有可能引发不同层级的地方政府忙于救助当地的受困企业。值得关注的是，和2008年金融危机之后为了缓解中国经济增速下滑的刺激政策类似，这种挽救政策虽然可以防止地方经济短期下滑，但它们会引发更加严重的隐性担保问题，而且还会引发企业在今后做出类似的、更加不负责任的投资决定。就像欧洲政府拯救金融机构的过程中，导致自己出现财政危机一样，这种对受困企业的救助，只有短期的吸引力，长期而言，实在没有可取之处。

政府提供的隐性担保固然可以在短期解决问题，但是会引发长期更大的风险，而且会涌现出新的难以预测的风险。政府对于企业违约风险扭曲所带来的严重后果，在很长的时间都不太注意。中国今后的经济因此有可能会面临目前预想不到的风险或阻力。

中国高铁债务和预算软约束

另外一个中国企业产能过剩和隐性担保的经典案例，是中国的高铁系统。中国高铁系统在开发的过程中，已经面临严重的债务危机。但是伴随着2009年4万亿政策的推出，高铁成为推动经济发展的基础设施建设计划非常重要的组成部分，因此投资金额和债务水平出现了爆炸式的上升。据不完全统计，高铁建设在2009年4万亿刺激政策推出之后，一共借款超过1万亿元人民币。到目前为止，中国铁路总公司的债务总额超过了8万亿元人民币。[14]

2008年，中国铁路系统的投资规模是3370亿元，是2007年中国铁路基础设施投资规模的两倍。这一投资规模，在2009年几乎又翻了一番，达到了6000亿元人民币。到了2010年和2011年，中国铁路系统的投资规模更是分别超过7000亿元人民币。与此同时，除了铁路线路的基础建设投资之外，专业人士估计，还有超过数千亿元人民币的资金，被投入在购买高铁的火车头和车身上面。

为了推动高铁系统高速发展，铁道部不得不在同一时期，借入大量的债务。铁道部的债务水平在2008年是7000亿元人民币，到了2009年就翻了一番还多，达到1.68万亿元人民币。铁道部的资产负债率更是高达56%，如此高的负债水平，足以把任何一个私营部门的投资者吓走。[15]

铁道部的债务在2010年继续增长，而且好像根本没有受到传统金融理论的制约。很多投资者非常清楚，反正铁道部是中国政府的一部分，而中国政府拥有超过4万亿美元的外汇储备，以及大量的国有企业资产。因此，中国政府是非常可靠的信用后盾，即使铁道部真的不能偿还自己的债务，中国政府一定不会坐视不管，而是会帮助解决铁道部的债务。

同时，很多已经借款给铁道部的银行，也面临着银行面对不良贷款的经典两难境遇：一方面，银行非常着急想尽快收回自己的贷款。但是另一方面，银行也清醒地认识到，如果还债时间逼得太紧，有可能会导致企业破产，以至于银行不能完全收回其贷款。因此，银行有时候宁可对不良贷款进行展期，等待企业的负债状况出现好转，并且希望到那时可以将本金和利息一同收回。

当然，如果企业的情况持续变坏的话，借款人有可能面临完全不能收回本金和利息的严重后果。但这一问题，至少在短期还不至于出现，也就是说，公司目前的管理者，至少在目前不用担心为各种不良贷款负责任。这一点，在国有企业和上市公司管理者身上反映得尤其明显。由于这些企业受到国资委和机构投资者的监督，因此他们对于短期的经营状况和利润水平更加关注，而忽略了长期可能发生的更大的风险。

随着铁道部总债务和资产负债率不断攀升，铁道部最终不得不通过银行以外的方式筹措资金。但是，很多私营企业的投资者对于铁路投资这样投资周期长、回报低、风险大的投资没有太大的兴趣。因此，中国铁路系统很难通过在资本市场发行新股的方式进行融资，而不得不通过在债务市场发行债务的方式，获得更多的资金。但是，随着铁路系统融资规模越来越大，债务规模越来越大，铁道部的融资成本也逐年上升。更让人担忧的是，越来越多的高铁线路投入运营后，并不能产生足够的现金流以覆盖其融资成本，这进一步打消了投资者的投资意愿和兴趣。

尽管如此，在过去几年铁道部还是成功地地持续扩张了其债务规模。那么中国铁道部是如何成功解决了这个在全球都一直困扰基础设施建设投资的债务难题的？或者说，铁道部是怎么成功地说服投资者投资于这些社会效益巨大，但是财务回报令人担忧的大型基础设施项目上的？

关键就在于中央政府提供的隐性担保。2011年8月，中国最有影响力的信用评级公司大公公司给了中国铁道部AAA的最高信用评级。此消息一出，马上受到了社会的广泛关注和质疑。大家纷纷指出，大公公司可以给负债水平接近60%的中国铁道部最高的信用评级，而就在几个月之前，却下调了美国国债的信用评级。根据大公的评级，中国铁道部的信用比美国联邦政府的国债信用要好得多。

大公的回应很简单。大公回答说，中国铁道部是中国政府的一部分，因此铁道部的债务信用等级其实与中国的主权债务的信用等级是一样的。[16]而且，大公信用认为，中国铁道部高铁系统的现金流，会在今后随着业务的开展而逐步改善。因此，中国铁路系统的偿债能力，也会随着时间的推移逐渐改善。

大公的回应，显然反映了在中国经济里普遍存在的，由中央和地方政府向其他政府机关、国有企业或某些特定的民营企业，以及影子银行产品投资者、房地产购买者，所提供的担保的价值和作用。虽然很多行业面临着非常让人担忧的严重债务问题，但是投资者和信用评级机构非常聪明地看出，这些企业和机构的信用评级其实是通过中央政府担保来支撑的。随着中国经济的进一步发展和中国外汇储备规模的进一步扩大，只要中国中央政府的财政状况相对稳定，那么，只要投资者知道政府在必要时刻最终会出面救助这些企业的话，也就认可这种投资其实还是比较安全的。

与此相类似，很多地方政府的债务问题，可能也不像大家想象的那么严重。因为全国各地的地方政府通过基础设施投资来推动地方经济增长的做法，是得到中央政府的肯定和支持的。这种地方政府的投资拉动，在过去几年对于中国经济增长的贡献，达到了经济增长总量的2/3。

地方政府的这种心态，进一步加重了已经很严重的地方政府向地方企业提供隐性担保的问题。首先，地方政府大多认为，一旦自己的财务状况出现问题，上级政府或者中央政府会对自己出手救助。这种心态，直接导致了地方政府在进行政府投资的时候不太负责和过高地承担风险。这种不负责任和风险过高的基础设施的投资，最终很可能导致严重的产能过剩和地方政府的财务危机。[17]即使问题越来越严重，但是仍然有很多地方政府对今后可能发生的危机并不担心，因为他们知道，中央政府是一定不会让地方政府倒闭的。

由于地方政府官员在某一职务的任期相对有限，甚至很短暂，因此地方政府官员在考虑自己政绩的时候，更多考虑的是短期的投资收益，而没有充分地考虑到长期的债务风险。只要地方政府官员可以通过借贷和投资推动当地的地方经济增长，并且因此获得晋升，他们并不需要太担心自己过去所管理地区的债务问题如何严重。因此，这种正面我赢、背面你输的投机心态，会直接导致中长期债务被人为地忽略和掩盖。2009年的天量刺激政策更是进一步加重了这种心态，从而导致了大量过度的投资和严重的产能过剩。

问题如何发展到今天的地步？

当然，产能过剩，在很多国家的经济发展过程中都曾经出现过。中国目前产能过剩的问题主要集中在产能过剩情况在极短的时间里出现了严重的恶化。那么，是什么原因导致中国出现如此严重的产能过剩问题？我们下面讨论三个主要的原因。

政府层面

首先，中国的中央政府和地方政府对于中国严重的产能过剩负有直接责任。伴随着每一个五年计划的颁布，都会有一批重要支柱性产业的规划出台。2009年4万亿刺激政策确定之后，十大产业振兴计划推出，表明中央政府明确鼓励和引导地方政府在某几个特定的领域，进行大量投资。政府的鼓励政策和与之相配套的宽松资金来源，使得某些新兴领域或者曾经被忽视的领域，在非常短的时间里，集中涌入了大量的投资和项目。

为了推动地方经济快速增长，地方政府是不会错过中央政府提出的各种重要战略性行业的发展机会的。国家发改委所提出的一系列产业规划政策，也使地方政府某些新的投资项目立案更加容易通过，并且可以比较容易地获得银行贷款和财政资金支持。但问题在于，几乎所有的地方政府在同一时间里的想法都是一致的，而缺乏相应的协调和约束。这些地方政府竞相努力，想抓住这转瞬即逝的疯狂投资机会，在很短的时间内，会发现中国所有的地区都在对有限的几个领域进行疯狂的投资。这种做法，很快就会导致这几个产业出现严重的产能过剩问题，而这些行业中的企业，最终不得不通过激烈的价格竞争才能存活下来。

这和传统博弈论经典的囚徒困境，有异曲同工之处。由于缺乏信息的沟通和相应的协调机制，原来非常有潜力的战略新兴产业，在集中的投资诱导下，很快变成了灾难性的产能过剩行业。2009年4万亿刺激政策之后，国有银行为了能够响应中央政府对于推动经济发展的号召，又进行了一轮大规模的、非常激进的放贷活动。由于产业规划引导银行积极配合地方政府推动战略性新兴产业，这直接导致了这些产业在政策和资金上得到了倾斜性支持，得以高歌猛进地发展，最终也导致了这些产业严重的产能过剩。

企业层面

企业自身也必须对目前严重的产能过剩问题负责任。

对经济刺激政策和扩张型商业周期的预期

在过去20年里，所有的企业管理者都预期中国的经济会不断地扩张，因此会不断激进地扩张自己的产能。即使在经济增长下滑的时候，中国政府一次又一次地向全国和全世界证明自己维持中国经济高速增长的决心和能力。在这一大环境下，企业都会尽可能地筹措资本，进行更大规模的投资，以期在今后的经济增长中获益。由于通过借贷和投资进行增长比通过提升企业的研发能力和管理水平的增长方式更加容易，因此很多中国企业逐渐形成了通过扩张产能，进行激烈的价格战以获取竞争优势的竞争战略和思路。

中国中央和地方政府对某些行业所提供的鼓励政策和担保，更是进一步支持了这种激进冒险的投资行为。历史上很多次政府对于投资、投机行为及其文化的支持和鼓励，最终都引发了泡沫和金融危机。17世纪，荷兰郁金香泡沫破灭期间，郁金香的最终买主只要支付合同价格的3.5%，即可终止合同。正是因为政府向投机者提供担保的做法，才导致郁金香泡沫的最终破灭。

400多年以后的2008年金融危机也与这种隐性担保有关。由于大量金融机构购买了可以帮助其对抗高风险的信用违约掉期（Credit Default Swap），因此，他们在进行与房地产及房地产有关的次级债相关金融工具投资的时候，变得更加不注重管理风险。这一对待风险态度的转变，最终导致了美国房地产泡沫的崩盘。

由此可见，由政府或者市场以隐性或显性方式给投资者提供担保，会令投资者对于风险的判断产生扭曲，因此导致更加严重和激进的市场投机行为。

对资产升值的预期

中国货币供应量在过去十多年间从2000年的13.28万亿元，增长到2007年的40万亿元（在8年里增长了3倍），到了2013年则达到了120万亿元，创造了全球金融市场货币供应量增长速度和规模的奇迹。

如果某个企业的经营者预计货币供应会越来越宽松的话，那么他一定能预测到，资产价格会在今后出现明显的上涨。在对国家的通胀水平和资产价格上涨有这样一个理性预期之下，企业经营者合乎逻辑的做法就是尽可能多地借入大量债务和扩张自己的资产和产能，以期待在下一轮资产泡沫过程中获利。很多开始时被认为是非常激进的投资举措，随着资产泡沫的快速扩张，事后都被认为是非常明智的，甚至是非常神圣的。这种成功地押宝经济扩张和资产价格升值的经历，导致很多企业家越来越有信心进行尽可能多、尽可能快的固定资产投资和产能的扩张。[18]

对于大而不倒和政府救助的预期

在很多领域非常狂热的投资和产能扩张的背后，有着明显的大而不倒的心态和预期。在《财富》杂志全球500强的排名中，中国企业在过去五年取得了举世瞩目的进步。2008年，中国有29家企业上榜，2010年这一数字上升到54家，2011年是61家，2012年是79家，2013年到了95家。到2014年，这一数字终于达到了100家，中国成为仅次于美国拥有全球《财富》500强上榜公司最多的国家。

几乎所有中国上榜公司都是国有企业，而且很多中国公司都处在能源、运输、通讯这样的垄断行业。国企规模增长之所以如此之快，背后的一个重要的原因是国有企业的整合。在国资委关于国企要做大做强的号召下，国有企业为了收购兼并其他企业，不被其他企业兼并，在短时间内对企业规模进行了大幅扩张。由于国有企业自身激进的规模扩张，加之国资委所主导的收购和兼并推动，中国企业的规模在过去几年才取得了如此迅猛的发展，这也解释了为什么中国在《财富》500强上榜的企业数目增长如此之快。由此可见，政府对于企业的行政指导，会达到政府最初的政策目标，而且可能会导致很多事先意想不到的结果。

在国有企业规模逐渐扩大的同时，很多民营企业也在积极地扩张规模。除了刚才提到的对于经济周期和资产升值的预期之外，还有一个很重要的原因，就是民营企业也逐渐意识到，随着企业规模变大了，就更有可能获得政府的各种支持和救助。高调的公共形象和对当地财政的贡献以及为当地劳动力提供就业机会，成为民营企业在地方政府面前讨价还价最有力的资本。随着企业规模的扩大，及企业在资本市场和全国知名度的提升，某些企业会逐渐成为一个地区的名片。一旦这些企业发生任何问题，当地政府有较强的动机来维护和救助这些企业。

2010年温州金融危机所显现的情况，更是进一步强化了很多民营企业家扩大自身规模的动机。大家发现，企业规模越大，就越容易受到政府的关注。同样是面临严重的财务困难，大企业往往会受到政府更多的关注和帮助，从而顺利渡过难关。而普通的中小企业，则只能成为每一轮调控和限制产能过程中的牺牲品。在这一激励机制下，民营企业就有了更加强烈的进一步扩大自身规模的动机。

金融层面

最后值得指出的是，中国的金融机构对中国的产能过剩问题也负有不可推卸的责任。由于中国金融体系是以银行为主导的金融体系，因此如果能够获得信贷支持，那么企业可以迅速获得资金进行新的投资从而发展壮大。由于银行贷款流程对于企业的规模和抵押品的价值都有比较严格的要求，而且偏向大型企业，因此一个企业获得银行贷款和能够接触到金融市场的能力，很大程度上取决于企业的规模。为了能够获得银行贷款和资金支持，又由于银行贷款是中国最廉价、体量最大的融资方式，因此一个企业能否获得银行贷款，成为决定其竞争能力的一个重要因素。这一动力机制的存在，也从客观上解释了即使是中国的民营企业，也有非常强的扩大企业规模和产能的动机。

随着下一步中国金融改革的推动，随着利率市场化和民营银行等改革的进行，中国企业应当凭借自己的创新和管理能力，而不是自己的规模，去接触金融市场并获得市场的融资。随着企业债券市场和上市公司收购兼并和退市制度的不断成熟，中国的企业也会越来越多地意识到，企业规模的扩张并不总是带来好的结果，有的时候会带来更高的成本甚至是巨大的风险。

破产制度，退出的缺失

另外一个造成产能严重过剩的原因，是有效退出机制的缺乏，企业不能通过破产以去除过剩的产能。破产，在中国一直是个禁忌。我国1986年颁布《破产法》，其后的20年，中国每年的破产案件数量还不到欧洲某些中等国家破产法庭一年所处理的案件数量。[19]、[20]破产是不光彩的，破产是失败的，破产应该尽可能地避免，这是国内大部分从官员到学者到商人都广泛接受的观点。

诚然，破产对于遭遇破产的企业和企业家来说，必定是段痛苦的经历。但是，作为市场经济的一项重要创新，破产这一概念及其操作在西方经济过去两个多世纪的发展中起到了重要的作用。

破产，说到底，是一种保护，是对企业的保护，也是对创业的保护。过去没有破产的时候，欠债的人或是被投入欠债人监狱，直到偿清债务才能出狱，或是只能逃债到他乡。试想一家企业因为还不上贷款，管理层就得锒铛入狱，企业怎么能稳定发展，谁还有心思创业？正是因为有了破产法，尤其是有了对债务人越来越友好的破产文化，越来越多的人才才会决定加入到创业大军中来。[21]

破产是对资源的重新配置。企业因为各种各样的原因，经营不下去了，但其实还聚集了很多对社会有价值的资源。厂房设备可以拍卖给同行其他企业，有技能的员工可以去其他公司另谋高就，公司的商标和商誉仍能吸引其忠实客户，股东和债权人的资金在清偿债务后可以投入其他更有希望的项目，创业者或职业经理人也可以放下包袱，从头开始。企业破产固然不光彩，但苟延残喘、终日亏损地维持就更好吗？破产企业的员工下岗分流的确痛苦，但在半死不活的企业身上捆绑一生，也未必是他们价值的体现。

所以，维持经营不善的企业，是对社会资源的浪费。而破产，充其量是对资产和负债，在股权人、债权人、债务人及其他利益相关人之间的一次重新分配。当然，在理清这些大的财务利益相关人的关系时，一定要注意关注几个原则。

首先，无论是清盘还是重组，都要严格依照法律程序和原则。各利益相关人只有在其合法权益得到充分保护的前提下，才有可能在破产法规定的框架里进行合理地协商和讨价还价，才能保证企业最有价值的资产能吸引出价最高的买主，为现有债权人和股东谋得最大权益。同时，在破产过程中一定要保证各方面利益相关人受到法律同样的保护。要避免公司高管或大股东通过对公司的实际控制，利用信息不对称，达到假破产真逃债这样让其他利益相关人为自己的贪婪或经营失误埋单的目的。

其次，在破产过程中要保障国家利益和保护弱势群体利益。在西方的破产法律里，债务人在清偿其他债务之前，首先必须保证支付其员工合理金额的遣散和安置费用，同时保证那些和企业有业务往来的企业，尤其是小企业的应收账款支付。同时，企业在清偿债权人和成功完成重组之前，也必须补交其所欠的各种应缴税费。必须保障这些，才能防止企业为逃避债务和社会责任而破产。

最后，行政机关应尽力保障法律得以严格地遵守和实施，但应该避免直接干预破产谈判过程和结果。破产本身最有价值的一点，就是让市场决定哪些企业可以存活而其他的不行，哪些资产还有再利用的价值而其他的没有。如果政府机关基于维护自身利益或保障当地就业等短期利益考虑，强制主导某些破产结果的话，有可能导致资源配置的扭曲被进一步恶化。结果可能是经历了一次破产的企业，很可能会再次陷入困境，需要经历又一次破产才能重组或解困。前一段时间，欧美各国对某些金融机构的救助，一定程度上就反映了政府在救助受困企业中的局限性。[22]、[23]

破产是重要的价格信号。只有允许破产，资本市场才有可能区分风险高的和风险低的企业，才有可能对高风险和低风险的企业给予不同的信用评价、不同的贷款标准和不同的利息水平。只有允许破产，企业才会更关注自己经营决策中的风险。只有允许破产，公司股东和债权人才会受到激励对公司进行有效的监督和治理。只有破产，才能淘汰那些不再适应经济发展的企业和商业模式，才有可能为新一轮经济增长和新商业模式的发展提供必需的资源。

所以，在中国经历了多年“不公正”的待遇之后，破产这一概念应该得到政界、商界和学界更多的关注和思考。

破产之于企业，有点像死亡之于人生，不同之处在于破产企业仍能不时上演凤凰涅槃。譬如苹果公司就在短短十多年的时间里，从濒临破产发展成了全球市值最高的企业。由此可见，破产并非洪水猛兽，有的时候也可能成为改变历史的催化剂。

套用一句曾经非常流行的乔布斯的名言，“死亡是生命最伟大的发明”。

应该如何刺激

目前中国所面临的严重产能过剩问题，对于中国政府来说并不是什么新的问题，只不过是过去二十多年中国政府经济政策的集中反映。在过去的二十多年里，由政府主导的投资和新兴产业扶植政策，曾经对改革之初的中国经济发展，起到了重大的推动作用，也有助于中国摆脱传统的计划经济进入新兴的市场经济。

随着不断地向市场注入新的流动性，以及隐性担保市场的投资回报率和投资安全，中国政府成功释放了中国居民强大的创业精神，并且通过恢复长期被扭曲的产品和要素价格，创造了巨大的生产力。随着进一步的改革深入，政府应该允许市场经济进入更多的经济领域，而不是持续通过财政政策、货币政策和信用扩张，给经济提供更多的流动性。在过去二十多年里，中国的改革措施有助于降低整个市场的交易成本，提升经济的效率和竞争力。正是过去二十多年成功的改革，造就了中国取得举世瞩目的经济增长奇迹。

中国经济在进一步改革过程中的一个重要的攻坚战和瓶颈，就是金融市场的改革。由于利率、汇率和风险对于每个国家的金融体系和国民经济的各个领域，都有着非常深远的影响，因此中国金融改革的步伐，到目前为止一直是非常慎重和稳健的。

与此同时，金融改革一定程度上也是由经济和金融环境里的内生因素所决定的。不进行深层次的金融改革，确实可以在短期回避金融改革过程中有可能引发的风险和挑战。但是，同时必须看到，推迟这种风险的爆发，并不代表中国能够在长期完全回避这种风险的积聚和爆发。反之，有可能越是推迟金融改革的步伐，就越有可能令现有的矛盾变得更加尖锐，使得现有的风险逐渐积累，变得大到难以控制。因此，金融改革牵一发而动全身，只宜早，不宜迟。

中国之前某些领域曾经取得的成功经验表明，随着改革的推动，原来存在的某些资源配置缺乏效率或者扭曲的方面，会逐渐在改革过程中自我修正。换言之，随着中国经济规模的扩大和改革的深入，原来存在的一些问题和矛盾有可能在改革过程中变得不像过去那么尖锐，正所谓船到桥头自然直。然而，与这些领域不同，金融领域的问题牵涉到一个国家目前和今后的平衡，牵涉到目前的收益和今后的风险之间的平衡。这种平衡，很有可能非但不会随着时间的推移而化解，反而有可能因为激励机制的进一步扭曲，而导致风险的加剧和进一步放大。

只要中国还实行资本管制，只要国内的利率水平和人民币汇率还受到管制，那么市场将无法最大限度地发挥其配置资源的功能。如果中国经济和金融体系中的风险不能得到正确的评价和补偿，那么将会导致风险在中国经济和金融体系内部逐渐积累，而不能得到相应分散和释放。因此，中国如果不能有效地进一步推动其金融体系改革，那么累积的风险将有可能会在未来的某一天，以危机的形式爆发，造成比目前更加难以处理的状况。就像西方谚语里所说的，正义有时可能会迟到，但是从不缺席。

中国金融体系存在的一个严重问题就是在政府的担保之下，企业和个人投资者对投资没有一个合理的预期。为了完成短期的目标，中国政府习惯采用大量的刺激政策、宽松的货币政策、积极的财政政策来维持经济增长。由此，中国政府向所有市场参与者传递了一个一致的，但是非常危险的信号，那就是中国政府将采取一切手段以保证经济增长达到一个可以接受的水平。从历史上来看，这一可以接受的水平就是年化经济增长率达到8%（也就是说，每9年就可以实现经济规模的翻番）。

在这样的增长环境和政府引导下，可以想象一下地方政府、企业和金融机构，会对这样的信号做出什么样的反应？

如果全国都提出经济增长速度要达到8%的话，那么任何一个地方政府的官员都会清楚地意识到，他所管辖的地区经济增长速度必须超过8%，才能保证自己能够升职和有更好的仕途发展。因此，地方政府肯定会非常高兴地利用宽松的流动性和积极的财政政策，来推动本地的投资和经济增长。这种做法最直接的后果，就是唯GDP论英雄。在这种考评体系下，地方政府不但会使尽全力让经济发展达到最高速度，而且会不惜以牺牲今后增长速度和可持续性为代价，进一步把地方经济增长，推到不切实际的超高速。

越是有危机出现，地方政府越是有合理的理由，不惜一切代价以扩大投资为主要手段，推动本地经济的发展。战略性产业规划，给了这些积极寻求投资机会的地方政府以绝佳的借口和机会，在已经出现产能过剩的领域进一步追加更多的投资。

为了给这些投资筹措资金，地方政府或者通过土地出让收入，或者通过其他不同途径来融资和借款。为了增加自己土地出让的收入，政府有非常强的动机推动本地的土地价格和房地产市场价格。这一做法直接导致了中国各地的高房价。当土地出让收入本身还不足以满足地方政府的投资资金需求的时候，地方政府不得不借助地方政府融资平台，用这种创新型的融资方式和融资平台，筹措更多的资金。直到有一天，这些影子银行的融资成本变得如此之高，以至于有的地方政府，已经无法通过影子银行的渠道来进行进一步融资了。

更糟糕的是，在投资狂热的时期，地方政府相信一旦经济出现下滑，上级政府和中央政府一定会对自己进行救助。例如，无锡尚德在破产重组过程中，在当地政府无力挽救公司于倒闭和破产时，曾经希望上级政府会对地方政府提出更多的支持和帮助；类似情况，在江西赛维公司的破产过程中也曾发生过。与此同时，很多省级政府在面临财政压力的时候，也曾经认为，中央政府一定会为他们在省内进行的大规模冒险投资埋单，就像20世纪90年代初和2013至2014年，海南省的房地产泡沫过程中，海南省政府希望中央政府会出手救助一样。在有中央政府或者上级政府提供显性或者隐性的鼓励和担保之下，中国经济的每一个参与者，都有很强的激励去冒更多的风险，而不是保持慎重的投资理念。那么下一个关键问题在于，这样无风险意识的疯狂投资和投资狂潮，到底能持续多长时间？

从这个意义上，中国的产能过剩问题，其实只是每一个行业板块杠杆率过高的直接反映。各个行业的高杠杆最终传导到了中国金融行业，导致全国负债水平和杠杆率的不断提升。产能过剩问题，归根到底还是中国天量的流动性、过度积极的投资和资产价格持续攀升的预期造成的。

第七章
国有企业做强做优

人们犯的最大的错误之一，就是以政策的目的，而非真正的结果，来衡量政策的好坏。

——米尔顿·弗里德曼

2012年7月，美国《财富》杂志发布了世界企业500强排行榜。这一年，79家中国企业上榜，排名全球第二，仅次于排名第一的美国的132家。这已经是中国连续第二年超过日本，坐稳了全球最大企业排行榜第二名的位置。[1]

中国企业排名的提高，一方面是中国企业规模越来越大。随着中国经济奇迹的继续，中国企业在满足越来越富足的中国消费者新需求的过程中，也不断地提升公司实力，扩大公司规模。另一方面，有观察家指出，西方国家的企业规模在过去十多年并没有出现特别大的增长。反而有些规模庞大的企业经历了重组、剥离、拆分等资本运作后，其规模比十年前小了。

在这种反差的背后，管理学界也开始反思先前关于企业规模的思考。20世纪六七十年代，随着西方经济从战后的高速发展进入经济结构调整，很多管理学专家和公司高管都把扩大公司规模、推动企业纵向或是横向一体化作为提升企业竞争力的一个主要路径。与此相对应的是在20世纪七八十年代，出现了众多一体化兼并的案例。经过一系列的收购兼并活动，一些历史上规模最庞大的企业和企业集团诞生了。当今《财富》500强排名靠前的许多企业，都是通过一系列的兼并和收购活动，在相对短的时间达到目前的庞大规模。

与此同时，综观国际上市场发达国家，美国、欧洲、日本在过去30年间都经历了大型多元化企业集团逐步向业务集中度高的专业化企业转化的进程。撇开技术进步和产业结构变化的背景，很多企业的管理层和股东都把释放公司核心价值和提升公司股价作为公司专业化变革的主要考虑因素。

国有企业规模越来越大，在全球的影响力越来越强，这当然是应该让国人感到高兴和骄傲的好事。但是另一方面，这些企业的盈利能力和股市表现在过去一段时间确实难以令人满意。首先，排名靠前的中国大陆企业往往是居于能源资源行业，以及其他具有较强进入壁垒的垄断性和半垄断性行业。另外，如果《财富》杂志是以总利润，而非总收入来排名的话，中国企业的排名和上榜数目可能会大打折扣。

中国企业规模增长之快，甚至超过了许多现在在《财富》500强上排名靠前的国际企业。

究其原因，可能有以下几点。

首先，宏观经济的决定性因素。在中国经济过去30年高速发展的大趋势下，中国消费者对高科技、高附加值产品的需求推动中国企业持续升级其产能。中国企业的规模也随着消费者的购买力相应地高速发展。

其次，国家政策的导向。过去一段时间，国资委对中央直属国资企业的指导方向是减少国企数量，扩大国企规模。在国有企业做大做强的发展方针确定后，国有企业的数量按照既定的方针逐渐减少。与此同时，国有企业改革采用的主要是国企之间的合并和改组，而非面对社会剥离非相关和非核心资产，吸收民间资本进入。结果是大型国有企业在改革过程中，资产规模越来越大，业务条线越来越多，资本市场却越来越不认可。[2]随着中国逐渐进入中等收入国家之列，经济和企业增长的来源应该更多地依赖企业质量和盈利能力的提高，而非早先相对简单的资产规模和投资规模的扩大。

无独有偶，2012年世界银行对中国经济可持续发展做出的报告《2030年的中国》中也特别指出，改革国有企业经营模式，提升国有企业盈利能力和削减国有企业规模，对中国经济的进一步改革具有重大意义。远的不说，2012年发生的新闻集团拆分成为影视媒体和出版两大主要板块的消息一经公布，就获得资本市场的广泛认可。在短短一周内，新闻集团的股价受拆分消息的刺激，上涨超过了30%。

非但在国际市场，一直被投资者认为非有效、欠理性的中国A股市场也表现出对专业化企业的青睐和对多元化企业的不解。根据笔者研究，如果把沪深300成分股企业按照业务板块的数量分类，那些主营业务只有单一一项的企业，比主营业务超过五项的企业，无论是在总资产收益率和净资产收益率方面，还是在投入资本回报率和股东回报率方面，都有很大的优势。[3]

投资者和资本市场为什么不喜欢大而全的多元化企业呢？首先，是因为投资者相信，在大多数情况下，资本市场能比普通企业更好地发现信息和决定最优的资本配置。大公司内部的资本市场，则有可能受到公司战略和主管人员的短期目标和主观判断的影响。其次，基于公司治理的考虑，投资者担心管理层把公司创造出的自由现金流浪费到不能最大化股东权益的“帝国建设”之中。公司的规模越大，可供管理层浪费的资源就越多，公司的投资和运营效率就可能越让人担忧。最后，一体化集团强制投资者必须按照集团公司的架构在各个不同板块之间进行多元化风险分散。如果每个板块单独上市，那么投资者在配置资产时将会有大得多的灵活性。

国内有一种看法，认为吸收社会资本进行国有企业的重组改革和国有企业非核心资产的剥离，会导致国有企业控制权丧失和国有资产流失。其实不然。国有企业完全可以在保持控制权的前提下进行各板块财务绩效的分别考评。在公开透明的板块运营和财务信息的前提下，企业内部才能更好地评价各个板块对公司总体利润的贡献度，投资者才能充分了解企业各板块的优势和价值，并给予公司公正的估值。

只要在资产的剥离、拆分和重组过程中，交易能够以基于市场决定的公允价格达成，那么这类交易非但不会导致国有资产的流失和缩水，反而会因在重组过程中提升了公司核心价值、吸收了社会公众资本，而帮助国有企业在保障效率的前提下扩展规模，真正做到国有企业的做大做多、做强做优。[4]

国有企业可以持续推动中国经济的增长吗？

当然，一个支持国有企业做大做强的重要原因，是国有企业对于推动中国经济增长的贡献和对于目前中国经济增长速度下滑的维护作用。当中国经济在过去一两年增速明显放缓之后，有越来越多的关于什么可以支撑中国经济在今后一二十年可持续增长的讨论。十八届三中全会之后，大家对于必须让市场在资源配置中发挥决定性的作用这一精神取得了共识。但是，对于能够在今后进一步推动中国经济发展的究竟是国有企业还是民营企业，社会上仍然存在很大的分歧。

国有企业和民营企业相比，具有明显优势。首先，国有企业不论业务规模还是品牌效应，比普通民营企业都处于优势地位。其次，很多国有企业所属的行业具有垄断性的或者寡头垄断的地位，对于能源、电力、电信、运输等战略性重要领域，具有绝对的控制权和竞争优势。再者，在过去一段时间里，国有企业利用其资源优势，逐渐进入到房地产领域、金融服务领域和其他一些传统上由民营企业所主导的领域，更进一步加强了国有企业的盈利优势和市场地位。

但是历史经验表明国企也存在着自己所不能回避的问题。第一，由于国有企业的性质决定，国有企业所要实现的目标比较多元化，很难专注于利润最大化或运营效率最优化。时至今日，中国铁路总公司仍然拥有体系内的警察系统。很多国有企业还拥有自己的医院、学校、餐厅等配套设施。国有企业除了要对其股东负责之外，还要对中央及地方政府负责，所以，管理层不得不面对要达成多重目标的挑战。

第二，国企高管和政府官员之间的岗位轮换使得国有企业的领导不可避免地把讲政治和获得仕途发展，当作比企业利润最大化更重要的目标。在前两年国有企业兼并热浪中，很多企业为了回避被其他企业兼并企业领导丧失一把手地位的命运，不计利润和成本地扩大规模。这也是为什么很多国企更在意企业的规模和销售收入，对于企业利润反而不是那么在乎。这也解释了为什么很多按照收入规模排名全球500强的国有企业，恰恰是国有企业里的亏损大户。

第三，国有企业面临着原来所有社会主义经济体里计划经济的通病。那就是中央计划者很难有效地收集和证实信息，从而给国企以更正确有效的指导。因为市场比国有企业拥有更多信息，也可以更有效地配置资源，提供激励和验证信息，因此国有企业的规模越大，就有可能浪费更多的社会资源。

第四，国有企业在全球所面临的通病是公司治理。由于国有企业存在国有股一股独大的事实，其他股东既没有动机，也没有能力去监管公司的运营和公司的高管行为。这种公司治理的缺失，更进一步导致了国企的管理层更加方便通过关联交易和在职消费等方式，去做有利于自己而损害广大股东利益的事情。

第五，过去几年爆发出的中航油交易丑闻和中信泰富的巨额交易损失，也反映出国有企业的运营和风险管理，国企的公司治理仍然存在很大的漏洞，也面临着很严重的国际挑战。这也是为什么放眼全球，在过去一段时间，几乎各个国家进行的都是将国有企业私有化的趋势，很少有国家把国有企业的规模变得更加庞大。像英国、日本、印度等国家，在过去几十年里，通过吸引民间资本的方式，最后把原来的国有企业完全私有化，完全由市场来决定国有企业的发展方向和命运。

因此，即使国有企业在短期内可以为中国经济的发展提供重要的、增速的推动力，但随着中国经济增长速度的逐渐放缓，以及中国经济增长模式的逐渐转换，国有企业可能未必能够承担长期、可持续推动中国经济高速发展的重任。

500强的挤出效应

更让人担心的是在越来越多的国有企业上榜全球500强的喜讯下，存在着另外一个当前政策没有给予足够的关注，经常被大家所忽略的问题，就是在经济学里面经常谈到的“挤出效应（crowd out effect）”。

“挤出效应”最初是经济学家对于凯恩斯学派利用政府消费和政府刺激来推动经济发展的主张提出的质疑。很多经济学家指出，政府通过政府消费和投资刺激经济，固然可以创造一种新的需求，在短期推动经济发展，但是，在政府提供大量的投资和刺激之后，会对原来存在于经济中的私营经济或市场经济中原有的需求和投资的力量，形成一种压抑和挤出的效应。有可能因为政府进行了大量投资，导致社会利率水平上升，导致很多原本可以进行投资和生产的民营企业，因为成本上升而决定不再进行投资和生产了。还有一个可能，就是随着政府投资企业提供越来越多的产品，导致私营企业的发展空间受到挤压。

“挤出效应”问题的核心，在于无论对于一个企业的发展，还是一种经济增长模式，如何给出一个全面和正确的评价，我们不能只看到一个经济里面某一部分的高速发展，就盲目地认为这一定是一件好事。因为很可能从总体经济的角度看，随着经济中某一部类的发展，可能会替代经济中其他部类的发展，甚至有可能阻碍或者破坏经济长期发展的可持续性。

国有企业的发展壮大，也有可能给中小企业带来挤出效应。在现实中很直观的一点，就是在过去几年大家常说的“国进民退”的现象。在这个过程中，很多国有企业利用资源、资金、监管上的优势，占据了大量本来属于私营企业或中小企业的市场份额。

不但如此，很多大型国有企业利用他们在行业里的垄断地位和优势，利用他们在垄断领域里获得的高额利润，补贴他们进入到那些原本竞争比较充分的领域。久而久之，一些政府投资和刺激行为，就会逐渐把那些原本竞争比较充分的市场和领域，逐渐演变成为垄断性的领域，从而进一步挤占民营企业和中小企业发展的空间。

在这个过程当中，全社会可能不得不付出代价。首先，垄断领域的消费者往往要支出更高的价格。随着挤出效应的发生，原来竞争性的行业逐渐演变成为垄断性行业，企业和行业的效率也随之下降。更让人担忧的是，随着垄断行业里的企业变得越来越强大，他们开始进入那些原来由民营企业所主导的竞争性市场。由于垄断企业可以利用其在垄断行业的优势，比如他们在人才、原材料和经营场地方面的优势，他们会给那些没有垄断资源和优势企业的发展和存活带来巨大的挑战。

2013年年中的钱荒，以及过去几年以温州企业为代表的中小企业融资难，都是挤出效应在金融领域的表现。大型国有企业的规模越来越大，银行也越发觉得给这些企业的贷款安全。所以，银行更加愿意给这种大型企业贷款，而不愿意给中小企业贷款，进一步加剧了中小企业融资难。所以从这个角度来讲，大企业发展的挤出效应并不仅仅局限在价格信号和需求环节，而是很可能在各个不同领域潜移默化地产生影响。

总而言之，我们看到大型企业尤其是大型国有企业的发展壮大不可避免地会有两个不同方面的后果。大企业的发展自身当然是一件利国利民的好事，但是与此同时，我们必须认识到，这些大型企业的规模扩张和实力的增强，会对民营企业和中小企业的发展不可避免地形成压制，甚至是产生阻碍。究竟是应该鼓励大型企业还是中小企业的发展，很大程度上取决于一国经济发展所处的阶段和下一时期经济发展所选择的模式。

这里必须要提出的一点是，随着中国逐渐进入了中高收入水平的经济发展阶段，大企业和中小企业对经济发展的贡献也随之改变。根据发达国家的经验，随着GDP和人均收入的提高，中小企业无论是对于持续推动一个国家的经济发展，还是对于一个国家就业增长，还是对于商业模式创新和技术进步的推进，都可以起到大型企业所不能起到的贡献和作用。

同时，由于中小企业规模相对比较小，所以他们与所处的社区及当地联系更加紧密。因此，中小企业往往对自己所在的社区、所处的社会回馈度更高，因此中小企业的员工对自己工作的满意度及对企业的忠诚度也更高。

正因为如此，中小企业的发展对于小额贷款，对于社区金融，对于互联网金融模式的创新和探索，会给予更大的支持和帮助。而这种本地化的经济发展，可以促进很多地区可持续性的就业和产业升级。从这个意义上说，中小企业的发展可能是推动中国下一步城镇化发展的一股重要动力。因为中国下一阶段城镇化的重心，不是建造更多的城市或者更大的城市，而是要把原来的乡村和城镇变得更像城市。让原来的乡村和城镇人口在不背井离乡的前提下，也能享受到现代城市的生活水准。国际和国内经验表明，中小企业在这一过程中可能会起到举足轻重的作用。

中国现在有越来越多的企业变得更大更强，跻身于全球500强的榜单，这无疑是一件大好事。但片面地追求规模，追求排名，追求业绩，不论对企业本身，还是对整个社会，或是对那些受到企业扩张影响的其他企业，都会产生始料不及的后果。所以，我们在关注上榜企业的同时，一定要保持经济理论中“均衡”的理念，综合全面地考虑任何一个事件对经济和社会整体带来的影响和冲击。

最后，根据经济学的研究，政府行为的挤出效应在不同历史时期和不同经济环境下的影响是非常不同的。研究表明，政府消费和刺激在经济远远不能达到完全产能水平的时候，可以进一步提升整体经济，产生较正面的影响。

但是如果经济已经处于接近社会产能的水平，在接近产能极限的情况下再利用政府刺激，无论是通过财政还是货币政策，都很难产生更多的社会总需求。结果往往只是把原来由民营企业，或者市场经济所提供的产品和服务，以另外一种方式，通过政府的投资和刺激手段提供和替换。这样的政府行为对于经济发展的正面贡献就会非常有限。再者，基于国有企业效率低于民营企业这一国际经验，在解决社会产能水平的前提下，进一步大力推动政府消费和国有企业发展，有可能对整个社会的经济福利产生负面的冲击。

反观中国目前的经济状况，几乎在各个主要的产业都出现了明显的产能过剩。也就是说，按照合理的评判标准，我们的经济很可能已经运行在合理社会产能水平左右，甚至已经超过了正常的社会产能水平。在这一前提下，进一步的经济刺激政策或是推动国有企业的规模发展，会不可避免地导致两个后果：第一就是对提升社会总需求，特别是有效需求，并没有特别大的帮助。第二随着政府刺激政策的推出，政府消费和国有企业的高速增长势必会抑制整个经济体中民营企业和中小企业的发展。这一点对于中国下一步经济增长模式的转型、下一步的城镇化，以及继续充分发挥市场力量的经济金融体系改革，都可能带来不利的影响。

这也正是为什么我们在为中国有越来越多的企业入选全球财富500强的排名欢欣鼓舞和干劲十足的同时，也应该对大企业发展背后的代价和影响，给予同样清醒的思考。

高杠杆

2014年1月4日，中国铁路股份公司董事长白中仁选择跳楼自杀结束自己的生命。很多人猜测，他的自杀和他所管理的公司高达84.28%的负债率有关。[5]在过去几年里，中国国有企业的负债水平大幅增加。而且，不只是债务规模，债务增长的速度也是非常惊人。例如，中国远洋的负债率在短短两年的时间里就从2010年的58.7%，增长到了2012年的74.28%。

根据万得数据统计，中国上市公司负债率，从2011年到2013年增长了25%。[6]大约有10%的A股上市公司负债率超过70%，远远高于60%这一国际通用的界定财务风险的标准。高负债率在房地产行业和重工业领域反映得尤其明显。全部房地产行业上市公司的平均负债率是67%，也高于60%这一被广泛使用的财务健康的标准。[7]国有企业的债务问题尤其严重。即使是那些直接由中央国资委管理的央企，很多也面临非常高水平的债务。国有企业债务问题变得如此之严重，以至于中国人民银行行长周小川在2014年博鳌论坛的时候曾指出，中国企业的杠杆率已经达到了惊人的高度。

那么，中国企业的杠杆率究竟有多高呢？根据中国人民银行的统计，中国非金融企业的负债率从2012年的106%增长到了2013年的110%。这一比例比德国企业的49%、美国企业的72%和日本企业的99%都要高，也高于其他处于类似发展阶段和社会结构的亚洲国家的企业负债率。[8]、[9]

自从2009年4万亿刺激政策之后，中国企业的杠杆率就在持续升高。过去两年中国经济增速放缓之后，企业很难继续通过提升利润的方式，来化解其之前借的债务。同时，随着整个影子银行的转型和金融改革，特别是利率市场化改革的深入，很多国有企业发现融资比原来变得更贵也更难了。[10]

当然，随着经济周期的变化和经济政策的调整，任何国家企业的负债率都会出现周期性的变化。中国也不例外。只是这一次中国企业杠杆率一直居高不下，持续时间之长，增长速度之快，都是过去20年从来没有过的。在一些极端情况下，有些企业债务和利息压力的增长速度，超过了利润增长的速度，使得企业的财务状况随着时间的推移进一步恶化。

各个行业和不同企业所面临的严重债务问题也非常不同。包括石油、钢铁、煤矿、建材在内的工业，特别是重工业行业的负债率增速尤为明显。与此形成反差的是，像食品、餐饮、旅游、服装等服务性行业的杠杆率其实出现了明显的下调。由于历史原因，大部分重工业行业的企业都是国有企业，这也是为什么上市公司整体债务的80%以上都集中在国有企业控股的上市公司。在本书撰写的过程中，这一趋势还在持续和发展。

根据中国财政部的统计数据，[11]中国国有企业总资产在2013年达到91.1万亿元，总负债达到59.3万亿元，国有企业的平均杠杆率达到65%，明显高于私营企业的杠杆率。在所有国企的债务中，央企的债务达到31.8万亿元（比2012年增长12.6%），而地方国企的债务达到27.6万亿元（比2012年增长15.6%）。[12]

国有企业2013年总收入为46.5万亿元，是2008年21万亿元的两倍还多。但是国有企业的利润增长速度，远远低于其收入增长的速度。国有企业的利润从2012年到2013年只增长了5.9%。与此同时，国有企业的融资成本在同期的增速远远超过了其利润增长的速度。国有企业财务费用占总利润的比例，从2009年的3.2%跃升到了2012年的33.5%。这一数据近几年来也一直都在两位数的区间徘徊。

之所以国有企业的财务费用增长速度远远高于其利润增长速度，很重要的一个原因，是因为缺乏有效的融资渠道。由于中国股市的表现在2008年到2014年之间一直不尽如人意，因此这一个在20世纪90年代被用来帮助国有企业排忧解难的中国资本市场融资渠道，在过去一段时间没能很好地帮助国有企业化解债务。随着国有企业上市公司财务表现的明显下滑，即使公司可以顺利通过上市和增发融资，也不得不面临越来越审慎的投资者的评价和甄选。

这逼迫很多国有企业不得不转向债权融资，大部分中国国有企业债权融资是通过银行贷款的方式进行的。很多国有银行都比较喜欢贷款给国有企业，因为国有银行了解，即使给国有企业的贷款真的出现任何问题，贷款给国有企业也都将是最安全也是最不会受到批评的一种选择。因为同是国有企业，所以国有银行也清晰地了解国有企业如果真的面对财务困境的话，政府一定不会袖手旁观，而是会直接或间接帮助这些国有企业偿还债务。这就是为什么国有银行愿意积极地给国有企业贷款，而这种激进的贷款直接导致国企杠杆率快速攀升。

非财务考虑

如果单纯从财务考虑，只有当一笔投资的预期收益率超过融资成本的时候，企业才会决定进行投资。但是有很多研究指出，许多国有企业的投资回报率明显低于他们的融资成本，甚至是低于低廉的银行贷款利率。[13]

2008年以后，在A股上市的中国国有企业上市公司的资本回报率就一直持续下降。与此同时，国有企业的杠杆率在持续上升。2009年，国有企业的利润在其融资成本高达27%的时候，仍然可以覆盖企业的财务成本。但到了2012年，由于国有企业债务规模的扩张和融资成本的增加，当企业的融资成本上升到11.5%的时候，国有企业当年的经营利润就不足以覆盖其财务成本。在这一点上，国企和私营企业的表现形成明显的反差，即使在2012年，民营企业的利润仍然能够承担高达35%的融资成本，而不出现亏损。[14]

那么国有企业为什么要进行那些明显不会形成利润的投资？在上一轮国有企业的收购兼并和整合过程中，几乎所有的国有企业都希望尽可能地扩大规模，去收购企业，避免被别的企业收购。随着国有企业投资规模和资产规模的扩张，投资回报率也自然而然地降低了。

同时，与民营企业不同，国有企业兼有企业和政府的双重身份。在过去几年里，各个国有企业严格遵照国资委提出的国有企业做大做强的方针进行兼并和扩张。很多国企也相信，国有商业银行作为金融行业的国有企业，一定会给国有企业发放贷款，并且在国有企业面临财务困境的时候出手援助。因为无论是国有企业还是国有银行，都是以中国政府提供的隐性担保为前提而存在的，因此即使企业真的面临债务危机，最终的债务承担者也将是中国政府，而非企业本身。

当然，国有企业债务和他们的政府职能也有很直接的联系。因为国有企业的一部分债务，其实是用来帮助地方政府实现经济发展的。越来越多的地方政府官员意识到地方经济发展是他们业绩考评中最重要的因素。因此越来越多的地方政府发现，通过短期借款拉动投资是推动当地经济发展最简单、最迅速的方法。只要地方政府可以提供足够的激励和足够的隐性担保，很多国有企业都非常愿意借入大量的债务，投入到那些回报率很低，但是可以让地方政府高兴的项目上。

其实不只是地方政府，中央政府有时也会为追求高经济增长速度的目标给国有企业布置任务。在过去二十多年里，每当中国经济增长速度出现下滑的时候，中国政府就会实施逆周期的货币和财政政策来刺激和拉动经济。每到这些时候，国有企业和国有商业银行就会成为中央政府刺激和拉动经济最重要的手段和渠道。

就像2008年全球金融危机中，几乎全球政府都增加了公共部门的杠杆用于挽救私营部门的金融机构那样，中国政府在金融危机过程中也出台了大量的刺激政策。但是即使在4万亿刺激政策出台之后，中国公共部门的杠杆率几乎没有出现明显的上升。中国政府是怎么做到这一奇迹的呢？有专家猜测，这一“奇迹”，很可能就是通过地方政府融资平台和地方政府所属的国有企业增加杠杆来实现的。这也是为什么中国国有企业的杠杆率在2009年的4万亿刺激政策之后，出现如此大规模上升的原因。

政府担保

比国有企业日益膨胀的债务更加令人担心的是债务问题的核心——预算软约束问题。在社会主义国家里，国有企业一方面是作为企业有盈利的硬诉求；另一方面，国有企业也帮助政府承担大量的，诸如基础设施投资、社会福利、就业、医疗，甚至是社会福利保障之类的社会责任。因此，国有企业和不同的政府部门有着非常紧密的联系。

国企，特别是央企，可以非常容易地从银行获得贷款。也就是说，不同部门的政府，可以通过银行帮助国有企业缓解其债务压力和降低其融资成本。而国企一旦出现严重的问题，政府会毫无例外和毫无悬念地介入，利用政府财政和信用来挽救和帮助受困的国有企业。

一个明显的案例就是地方政府融资平台。由于地方政府不能直接融资，因此地方政府设立地方政府融资平台帮助政府为基础设施建设和早期房地产开发筹措资金。地方政府融资平台之所以可以存在，就是因为有政府和政府今后的财政收入支持。根据本章之前引用的人民银行的统计报道，国有企业债务在整个中国企业债务总量的比例，可能高达90%。而这其中很大一部分的债务是用于支撑地方政府的债务和基础设施投资的。在透明性更强的公司债市场里，地方政府融资平台债务占整个公开交易的公司债市场规模的20%，而几乎所有的地方政府融资平台的债务，都是为了支撑地方政府的行政职责和支持发展地方经济的需要。[15]

那么下一个自然的问题就是，如此高负债率的国有企业和地方政府融资平台，在完全的市场经济里面可以存活吗？答案是可以的，但是必须得到政府的担保和支持。而作为对政府担保和支持的回报，国有企业也要帮助政府分担众多的社会责任，或承担为政府提供相关资源的重任。

首先，政府会说服或者引导银行给国有企业贷款。由于中国金融体系金融压抑的普遍存在，与很多其他发展中国家一样，一旦某企业可以获得银行的贷款，那这个企业一定可以顺利地发展。由于可以获得国有银行慷慨和廉价的贷款支持，国企可以轻松地利用他们获得的资金，在资金紧张的影子银行领域再把资金放贷出去，并由此获得高额的投资收益。很多国有企业更是渐渐专职扮演起了资金掮客的作用，把从银行廉价获得的资金，以更高的利率贷给那些迫切需要资金的中小企业，这一交易的利差有时高达10%左右，远远高过国有企业主营业务的利润率。

由于国有企业非常自信，无论自己的经营状况和财务状况怎样，银行都会给自己提供充沛和廉价的资金，所以国企乐于获得尽可能多的资金来帮助地方政府实现经济增长的目标。由于地方政府显性或隐性担保的存在，银行也更愿意把资金贷给这些愿意为地方政府服务的国有企业。这种政商共生的独特国有企业运营方式，决定了国有企业的很多行为不能简单地用市场规律来解释。

国有企业真正面临财务困境的时候，也是政府隐性担保的价值得以体现的时候。有的时候，政府会把它所提供的隐性担保转换成为显性担保，直接用政府的财政收入帮助企业偿还债务。[16]有时，政府会通过政府采购的方式，为企业提供非常宝贵的订单支持，以助推企业的利润增长。还有的时候，地方政府可以通过减税，或者财政补贴的形式，直接从财务上帮助企业实现盈利和美化资产负债表。总而言之，只要有了政府的担保，国有企业就根本不需要担心自己的资金来源和资金成本。有的时候，国有企业甚至会通过撮合与自己有业务联系的企业跟银行之间的业务，从中获取相应的费用。由于有政府隐性担保的存在，这些中间业务，看来好像是一种好得难以置信的安排，既给银行带来了新业务，又帮助需要借款的第三方企业获得资金，还给国有企业本身带来了丰厚的利润，因此一度成为国有企业最为关注的发展领域。

在极度宽松的货币政策和通货膨胀的大环境下，中国的真实利率接近零，甚至为负，国有企业进行了一轮又一轮的投资和资产购买，进一步推动了资产价格的上升和泡沫化，这一原因再加上其他的几种原因，导致了严重的产能过剩问题。[17]、[18]

与此同时，所有的政府担保和软约束都可以使中国公司债务问题得到控制或至少是拖延。尤其因为中国的金融部门大体仍然是国有企业，而且中国居民家庭和政府部门的储蓄率也相对比较高，因此现在对国有企业的债务问题进行解决和改革，仍然有可以操纵的空间和时间。

无论是政府担保还是预算软约束，好处和风险都在于公共部门和私有部门在风险上面的分担和风险在两者之间的转移。历史上曾经有很多成功的公私合营、混合所有制的案例，但是这种成功也可能带来国有企业更进一步的风险增加和导致中国经济未来更大的危机和风险。因此，也不能排除在整个混合所有制改革的过程中，风险从私有部门转移到了公有部门。由于中国国有企业和政府之间的界限比较模糊，因此也很难界定国有企业的借款上限和中国政府的债务上限究竟在什么地方。所以，对于中国国有企业债务分析的核心，在于中国政府最终是不是有足够的资源来处理这些债务，第八章将对这个问题进行更深入的讨论。

其他形式的担保和支持

政府对于国有企业财务上的担保，可能是中国政府给国有企业提供的多种担保中最明显也是最重要的一种。但其实政府还通过其他方式，向国有企业提供不同的担保和支持。

美国《财富》杂志全球500强2014年排名中，一共有100个中国企业上榜，直逼美国的128家，名列全球第二。在这100家中国企业里，有16家企业在2014年处于财务亏损状况，所有这16家中国企业都是国有企业。和这一情况形成鲜明对比的是，美国128家上榜企业，只有4家企业亏损。[19]

另外，中国企业家协会的问卷调查也发现类似的趋势。中国最大的500家企业里，43家在2014财年报出亏损，这43家企业里，有42家是国有企业。这种对比再一次表明，中国企业的高负债率和亏损情况，不是某个企业的个例，而是一个普遍现象。

与其他国家的国有企业不同，中国国有企业不但由国家持有大部分的股份，而且还和政府有着千丝万缕的联系。首先，很多国有企业的核心竞争力来自于政府的支持和垄断领域的准入权。中国最大的一些央企，如中国石油、中国石化、国家电网、中国移动等，都存在于国家严格监管的领域。中国最大的商业银行都是国有银行，因为金融领域也是一个需要准入审批的领域。一旦没有政府准入上的支持，那么很难讲国有企业是不是能够比民营企业更有竞争力，是不是有能力创造出它们目前创造的大量利润。

其次，地方政府也采取不同的方式，对地方国有企业提供支持和担保。在地方企业开发房地产成功之后，地方政府往往都是最先搬进新开发的商业区以继续推动当地的经济发展。

在钢铁、风能、太阳能、建筑这些目前出现严重产能过剩的领域，很多地方政府通过政府直接采购的方式，对地方的国有企业提供支持。还有很多地方政府通过减免企业地方税收，或者向企业提供税收返还和财务补贴的方式，帮助地方国企改善业绩，并最终上市。有些情况下，财政补贴对于国有企业利润的贡献度甚至达到企业利润水平的50%以上。[20]

再次，除了经济和财务上的支持之外，国有企业还享受明确的社会形象和法律上的优势，比如在很多重点项目的投资，以及涉及国家安全的投资，只有国有企业才被允许竞标和参与。由于在很多高度垄断的行业只有国有企业被允许进入，因此为了进入某些领域，私营企业不得不和国有企业组成合资企业，以获得市场进入，或者回避市场中的隐形天花板。

当然，地方政府有时候也会寻求国有企业的支持和帮助。由于国有企业相对封闭，决策相对不透明，因此存在着很多政府和国有企业之间的关联交易，其中不乏利益输送的情形。在过去几年发生的国有企业收购和兼并浪潮中，有的案例对于外界来说很难评价，国有企业很多商业活动的成本和收益也很难评价，一定程度上是因为国有企业和政府之间的关系难以明确界定。

最后，很多国企的领导本身也是官员，属于公务员行列，因此今后有可能再转回政府工作，因此国企领导和政府官员之间的界限其实是非常模糊的，由于今后转回政府工作可能性的存在，许多国有企业的领导会认为，自己工作的目标并不一定是所管理企业的利润最大化。另外，由于很多国企的高管自己是官员，关注到自己的仕途，因此很多地方国企在领导的偏好驱使下，在商业活动中也会不自觉地偏向于国有企业。

如何改革？

即使是在中国目前负债率高度上涨的大环境下，并不是所有的专家都认为中国的债务问题已经严重到了无法控制的地步。中国人民银行的官方统计表明，中国的国家负债率达到183%，[21]但相比美国、英国、日本等发达经济体，中国的国家负债率并不算高。另外，由于中国对很多国家，尤其对美国是净投资方和贷款方，因此中国的国家信用和外汇储备，也有助于中国政府更好地处理自己国内的债务问题。[22]

但是随着中国经济增长速度的放缓和房地产市场的冷却，地方政府纷纷发现自己不再有过去那么丰富的资源可以支持面临困难的地方国有企业。房地产行业和地方政府融资平台这两个传统意义上给国有企业带来丰厚收益并给地方政府带来资金的领域，现在反过来成为国有企业最需要面对和解决的两个挑战和难题。[23]

因此，中国政府也致力于推进深层次的国有企业改革，以提升国有企业的竞争力，推动下一轮经济增长模式的顺利转型。那么如何更有效地改革国有企业，成为中国经济改革下一阶段转型非常重要的一个问题。[24]

去杠杆

为了化解逐渐膨胀的债务问题，企业必须要削减其债务规模。有专家认为，一个迅速去杠杆的过程，对于国有企业的改革非常不利。国有企业债务的问题，发展到现在并非一日之寒，一旦突然要求国有企业削减债务，可能会导致很多适应了宽松资金环境企业的现金流突然出现严重的问题。

由于中央决定不会再进行如2009年那样大水漫灌似的刺激政策，很多国有企业不得不在相对比较中性的货币政策及经济增速放缓的环境下，调整自己的经营能力和竞争实力。随着利率市场化的进一步深入，很多企业特别是国有企业，必须要逐渐面对更加严峻的融资环境和更高的融资成本。借用李克强总理的话，中国经济改革面临的一个核心问题就是如何用好增量，盘活存量。

利率市场化改革

由于廉价银行信贷是政府向国有企业提供隐性担保中最重要的一个部分，人民银行最近加紧推动利率市场化的改革，对国有企业的进一步深化改革提供了非常强大的动机刺激。而一旦国有企业真正开始面临民营企业所面对的融资难和融资贵的问题，那么国有企业所进行的很多低效率和低回报的投资项目，就不再会被采纳。这不但会帮助国有企业进行更加安全和有效的投资，也会帮助逐渐降低高速增长的中国国有企业的杠杆率。

由此看来，利率市场化改革，将会为中国民营企业和国有企业公平竞争创造一个公平的环境。一旦两种企业开始面临类似的融资环境，那么无论是国企还是民企，都会在这一过程中发挥自己的竞争优势，提升自己的竞争力，同时更好地定位于服务自己的目标客户。这对于中国经济的运行效率和消费者福利的提升，无疑都是一件好事。

放松管制

放松管制和鼓励民营企业进入更多的市场领域，可能也是改革国有企业非常重要的一个步骤。逐步解除管制，可以促使国有企业更少地依赖其掌握的垄断性市场权力，也会逐渐削减他们所拥有的抵押物的价值和他们借债的动力和能力。真正由市场决定的要素价格（例如土地价格和资本价格）和产品价格（例如能源价格和运费价格），都会帮助国有企业的决策过程变得更加理性和有效。随着政府逐渐退出他们为国有企业提供的隐性担保，包括价格压制在内的低利率和包括价格补贴在内的高能源价格，将使得国有企业逐渐学习按照民营企业的市场化机制来运转，最终这也会逐渐限制他们大量举债的冲动。[25]

信息披露和考评机制

和解除管制紧密相连的，是国有企业需要对他们的运营效率和财务表现提供更多的信息披露。中央国资委对国有企业的考评，主要关注在国企的规模，而非国有企业的运行效率、盈利水平和盈利能力。这种考评机制，对于国有企业盲目扩大企业规模而不关注其运行效率和财务稳定性负有直接的责任。更加透明的信息披露和更加合理的考评机制，将会有助于堵住地方政府和国企经营管理上的漏洞，防止国有企业接受地方政府提供的隐性担保，并借此进一步地借入更大规模的债务。[26]

另一个值得改善的领域是公司治理。由于很多上市国有企业都是大型国有企业集团的子公司，因此这些企业都频繁地和这些国有企业集团及其子公司进行关联交易。上市公司的母公司有时也会在上市公司需要帮助，或者面临财务困境的时候，向其提供必要和及时的帮助。这一做法使外界更难估计国企的真正债务规模和他们真实的运行效率。外界也因此很难判断，政府对国有企业提供的隐性担保究竟是有助于国有企业的发展，还是不利于国有企业的发展。随着信息披露和公司治理的提升，国有企业的债务规模和增长速度能够变得更加透明，也可以有更强的动机来管理他们的债务。[27]

法制改革

由于国有企业和中央政府、地方政府之间千丝万缕的联系，改革很大程度上取决于如何更好地划清市场和政府的关系。因此，就必须进行更加深层次的法制改革，以明确政府、国有企业和市场各自的界限究竟在哪里？社会大众如何分享国有企业经营的成绩和利润，全民所有的自然资源和垄断资源如何能够在国有企业和社会其他部门之间分享？如何从法律上回答这些问题，将直接决定中国国有企业今后的改革路径、运行效率和最终的命运。

第八章
信用之源：中国的国家信用

长期来说，我们都会死的。

——凯恩斯

前文所描述的各种隐性担保，很大程度上都取决于中国政府自身的财政状况。如果单从中国政府目前的财政状况来看，政府尚未形成严重的债务危机；然而，若是考虑到政府为各种金融项目提供的隐性担保、未来经济增长模式的转变、地方政府财政模式的转变，以及缺乏一个关于中国各级政府的债务水平的精确的数字，那么中国财政的可持续性可能存在重大变数。

地方政府债务

国家审计署在2013年下半年公布，中国政府的债务达到30.23万亿元人民币，其中，地方政府债务达到了17.9万亿元人民币，债务规模和增长速度都让很多人高度关注。即便如此，有些专家指出这个统计数字本身还存在很多问题。首先，地方政府通过一些地方国有企业在资本市场上借债，因此很难准确地区分政府债务和企业债务；其次，地方政府通过土地抵押或者提供信用担保等方式，承担了许多或有性责任（隐性责任），这种“债务”很难通过具体的财务报表估算出来。

地方政府所提供的隐性担保性质非常模糊。这些债务既不是完全合法的，也不是完全非法的，因此有时候也很难说清到底在多大程度上受到法律的保护。而且全国也曾出现过因当地方财政收入捉襟见肘导致原来的承诺不再有效的个案，曾经用于担保和抵押的土地也难以进入拍卖程序变现。因此，即使在完成2013年的全国审计之后，政府债务的真实水平，尤其是隐性担保的规模，仍很难得到一个准确的数字。

此外，地方政府债务水平的地区分布不均也尤其令人担忧。东部较发达地区的地方政府的财政来源比较丰富，基础设施建设也达到了一个相对成熟的阶段，所以财政压力相对较小，债务占整个财政收入的比例相对较低。而中西部欠发达地区通过发展基建推动经济增长的积极性较高，财政收入却相对薄弱，债务在整个财政收入中所占比例畸高。

至于一些学者提出的“中国负债模式不同于西方，主要是投资性而非福利性负债，因此不存在多大的偿付风险”的说法，不仅是在国内，在国际上也引起了激烈的争论。投资性负债和福利性负债的偿债能力当然是不一样的，福利性负债确实没有机会来产生现金流，但是至少融资用途和融资成本是比较透明的，因此这类债务的规模很难超过一定限额。而目前国内所谓的地方政府投资性负债，则在很大程度上是投资在和房地产相关的基础设施建设领域，我们必须要看到，很多基建项目本身同样是不带来任何直接收入的，而是必须要依靠土地增值通过对土地的拍卖、出租，才能够产生现金回报。而中国的房价，包括二三线城市的房价，与世界横向对比都已经属于全球最高水准了。在这种情况下，基础设施建设是不是还能够像过去10年那样有效地实现房产和土地的升值呢？答案并不乐观。一旦中国的房价上涨停滞，房地产泡沫破裂，这些投资性负债能否产生健康的现金流来偿还债务的确很难说。

另外，这30.23万亿元的债务并没有计算中央和地方社会保障基金的资金缺口。由于统计口径、养老责任假设和对今后人口走势的不同的预计，对于社会保障体系的负债和资金缺口一直有着不同的估算方法和迥异的估算结果。

第一，社保资金缺口涉及的问题很多，其中最让人担忧的就是，目前很多省份尤其是中西部欠发达省份的社保基金完全处于空转，未来的社保开支没有实际的支持。第二，我国目前为止仍没有对人口老龄化的速度和今后社会养老压力做出过清楚准确的估算。第三就是还有很大数量的农村人口没有纳入到社会保障体系里来。如果把社保的这些责任或者说“负债”也考虑进政府负债中的话，则这是一笔不光规模庞大，而且还是未来完全不会产生任何现金流的福利性债务。虽然社会福利保障体系资金缺口已经成为一个全球性的难题，因而各国也不同程度地采用了延迟退休或者削减养老金的方法来缓解这方面的压力，但同时也必须清楚地意识到，这样的政策将有可能引发社会不满，滋生社会不稳定因素。

地方政府融资平台

根据《中华人民共和国预算法》，未经国务院特批，地方政府无权发行地方债（目前获得国务院特批，试点发行地方债务的地区有北京、上海、浙江、广东、深圳等）。因此，为了获得推动基础设施建设的资金，地方政府发起设立了很多地方性融资平台，用以筹措资金。这些融资平台几乎完全是建立在地方政府自身信用的基础上的。虽然地方政府并不直接拥有这些融资平台，但是市场上的投资者都知道，这些平台是为地方政府融资的，同时也受到地方政府的支持和担保。

2013年各地政府的债务水平相差甚远。北京的地方政府债务总规模达到了北京GDP的96.86%，是全国省级区划里面最高的。另外几个负债比例较高的地区包括重庆、云南、湖北、上海和吉林，地方政府债务都超过当地GDP总额的80%。

根据2013年国家审计署的报告，地方政府融资平台募得的资金构成了地方政府债务的40%左右，是地方政府最主要的融资途径和手段。在包括重庆、江苏、海南在内的几个省市里，地方政府融资平台对地方政府融资总额的贡献度高达50%以上。湖南省的地方政府融资平台规模更是达到当地政府债务的63%，在全国各省市中名列第一。值得指出的是，地方政府融资平台对地方政府债务增长的贡献，已经比2010年审计时的情况有了明显的改善。2013年各地方政府融资平台对地方政府债务的贡献比例已经明显低于2010年审计时的47%。

除去地方政府融资平台之外，地方政府部门和机构是地方政府融资的第二个途径，在陕西、新疆和宁夏等省区，地方政府部门和机构的债务占地方政府总债务规模的比例超过50%，甚至超过了地方政府融资平台的重要性。此外，地方国有企业则是地方政府融资的第三大重要来源，平均而言，地方国有企业对地方政府债务的贡献率为30%左右。福建省地方国有企业对于政府债务的贡献最大，达到地方政府债务总规模的50%。最后，经费补助事业单位债务对地方政府债务的贡献率为15%左右。北京市是所有地区中，经费补助事业单位债务对地方政府贡献最大的，贡献率达50%。另外像河南、广东和内蒙古等地区的这类借债主体所借债务的占比也在20%~25%之间。

更加多元的融资渠道

2013年审计署的审计报告还发现，从2010年开始，中国地方政府的债务来源已经变得愈加多元化。

在西方发达资本主义国家，一般地方政府的债务中，不超过20%来源于银行贷款，剩余部分大都通过债券市场融资，但由于中国债券市场不够发达，地方政府不能够通过债券市场发行公开债券来筹措资金，因此主要依赖于银行贷款。

地方政府债务依赖于银行贷款的主要风险在于，一旦地方经济增长速度下滑导致地方政府债务出现违约的话，那么这种违约风险将会在整个中国的银行体系和金融体系中传导。因此中央政府一直在引导地方政府寻找多元化的融资途径。同时，在帮助政府债务增长的过程中，商业银行逐渐意识到地方政府的还款能力逐渐恶化，因而对地方政府的信用也越来越担心，因此对地方政府放宽贷款的意愿也比原来有了明显的下降。2010年地方政府债务中，银行贷款占80%左右，到了2013年6月，这一比例已经下降到了57%。

因此，随着中国债券市场的发展，二级市场债务（大约1.8万亿元人民币）已经逐渐发展成为地方政府融资渠道的一个重要补充，尤其是经济发展相对落后的西部省份，例如甘肃、青海、宁夏等，债券发行有的时候可以构成地方政府债务总规模的20%。

BT[1]（约1.5万亿元人民币）是地方政府债务的第三大融资方式。全国地方政府BT融资占比平均达到8.3%。其中贵州省BT融资占比高达30%。四川、福建、海南、广西和广东的占比也较高，均在13%以上。

信托融资是第四大融资渠道，全国平均占比为8%。其中山西省信托融资占比最高，达到了26%，另外重庆和浙江也分别达到15%和14%。

应付未付款项是第五大融资渠道，全国平均占比为4.8%，宁夏和内蒙古自治区占比分别高达47.2%和23.7%，是全国各省市自治区中最高的。[1]

直接债务和或有债务

2013年的审计报告引入了“或有债务”这一重要的关于地方债务的新概念。或有债务是指除了地方政府负有直接偿债责任的债务之外，还有一些在主要偿债人不能履行责任的时候，地方政府仍然负有清偿责任的债务。根据2013年的审计，地方政府担保的各种债务总额达到2.93万亿，或有债务的总规模达到6.65万亿。由于或有债务和隐性担保的规模都很难进行准确的估计，因此很多专家认为，地方政府在这一领域的债务规模很可能会远远大于审计署公布的审计结果。

或有债务是一个很宽泛的概念，它对于研究中国政府财政和债务问题有着特别重要的意义。维基百科这样描述它：“或有债务并没有被记录到某一个公司或者政府的资产负债表上，只有当预先估计的最坏的情况真正发生的时候，政府才会对债务承担责任，财政压力才会出现在资产负债表上。最坏情况发生的可能性往往被估计为很可能有、有可能有或很可能没有，所以损失估计的准确度也相应地被分为比较容易估计、可以估计和比较不容易估计。”

和很多商业问题一样，所谓合理的估计，其实在很多时候既不合理也很难估计。由于各级地方政府对所提供的担保和其他或有债务披露的信息相对有限，因此即使是进行了全国统一的审计之后，大家仍然很难估计出地方政府的或有债务究竟有多少。因此，把这种隐性的担保公之于众不但能够打消国内外关于中国地方政府债务问题严重性的很多猜测，也可以敦促地方政府尽力改革和明确自己所提供的隐性担保的界限。

信息披露的透明度

由于债务问题日益严重，很多地方政府已经开始通过更富创新性的融资渠道进行融资，因此有专家认为，即使是审计署的审计报告也很难准确估算中国地方政府的债务总规模和整个债务的构成。地方政府的总债务中，究竟有多少是地方政府负有直接清偿责任的？有多少又是出现突发事件之后地方政府负有担保责任的？因此，很多观察家对于2013年这样大规模的地方政府审计工作的结果，仍然持有保留和怀疑，认为这可能只是中国政府债务的一个最低估计。[2]、[3]

很多发达资本市场解决地方政府债务的通常做法是发行地方债。在德国，地方政府市政债券占到地方政府债务总额的50%，在美国和澳大利亚占到60%。中国的情况与此形成鲜明对比，地方政府的总债务中公开发行的债券所占的比例不到10%，而大部分的融资都是通过那些不那么透明、不那么市场化的渠道来完成的。

按照发达的债券市场的国际惯例，一个地方政府必须透明地披露其财政状况，并在此基础上通过在公开市场上发行债券的方式来筹措资金，化解地方政府债务问题。在发债的过程中，地方政府必须完全披露发债用途、金额、成本、承销商等信息。由于市政债券发行过程中要求发债者披露大量的信息，因此，这自然而然成了一个最简单和有效的监督地方政府的方式。然而由于中国地方政府的大量债务不是通过透明的市场发行的，因此地方人大和相关机构缺乏对于地方政府债务的最起码的了解和控制，也很难判定地方政府的财政状况和财政可持续性。所以，信息披露和制衡的缺失将不可避免地导致地方政府债务额在缺少监督的前提下，持续攀升。

与此同时，地方政府官员为了能在短期刺激本地GDP增长，为自己谋求仕途上的晋升机会，他们有非常强的动机靠大量举债推动地方经济增长。在这一动机的驱使下，地方政府官员不但没有任何动力披露当地的债务规模和增长速度，甚至还可能会掩藏数据，美化政绩。关于这方面的内容，本书会在“巫术统计学”一章中详细讲述。

高度集中的风险

由于中国债券市场的发展相对滞后，只有少部分地方政府可以通过债券市场发展；另一方面，由于资本项下管制，中国的地方政府也不可能去国际资本市场上借债。这使得银行贷款成为中国地方政府最主要的融资渠道。虽然近些年随着中国影子银行和信托产品的发展，地方政府严重依赖银行贷款融资的局面有所改善，但是正像我们前面所提到的，越来越多的信托产品是由传统商业银行打包、分销甚至担保的，因此很多地方政府债务的风险，仍然聚集在中国的传统银行领域。

虽然这种依靠银行的融资方式可以帮助地方政府更有效地管理他们的债务，同时，国有银行并不担心地方政府的偿债能力，不会在短期内对地方政府提出强烈的还款要求，这样看来短期内不会引发债务危机。但是，短期的宽容有可能造成另外一种隐性担保，从而变相鼓励地方政府借更多的债务，进行更多高风险的投资。

在中国的银行变得大而不倒之前，中国的地方政府已经抢先一步，自己先变得大而不倒，从而绑架了银行不得不继续给地方政府提供贷款。一旦某一天中国经济出现增速放缓，就有可能引发地方政府系统性的债务违约，而集中度如此之高的债务，将可能迅速牵连整个中国的银行系统和金融板块。

除了要担心违约风险所引发的系统性金融风险之外，中国银行业还要担心地方政府债务的期限结构。国外的市政债券还款期限较长，往往有10年甚至更长时间的还款期，以保证市政建设项目可以有足够的时间来产生现金流和偿还债务。但是中国地方政府债务的还款期往往在3年之内。债务到期的时候，地方政府将不得不通过借新还旧的方式，把现有的债务还上。这意味着中国地方政府现在所投资的基础设施项目将不能在短期内偿还本金或者利息，而造成今后可能会面临更大的流动性风险和资金面风险。

中国地方政府的土地出让收入在2011年、2012年和2013年分别达到2.69万亿、3.15万亿和3.91万亿元，对地方政府财政收入的贡献率分别达到41%、27%和35%。如果包括和房地产直接相关的五类主要税收来源的话，土地出让收入和相应的房地产相关税收构成了中国地方政府财政收入的46%。由此可见中国地方政府对房地产行业的严重依赖。[4]

在过去10年，高速上涨的房价和高速升值的土地价格使得地方政府丝毫不担心现金流的问题。但自从2011年房地产调控政策实施以来，全国多个城市房地产价格明显下跌，很多地区2014年的土地出让收入比2012年的还要低，直接导致了很多地方政府财政上的困境。[5]面对房地产价格走势如此不确定的局面，很多人开始怀疑地方政府是不是还有能力在今后以更高的价格出让土地，因为这是维持地方政府财政可持续性的一个重要前提条件。

这也是为什么很多地方政府不得不转向融资成本更高，风险也更大的影子银行和信托产品的原因。但是由于许多信托产品成本比银行贷款成本高很多，因此，通过这些途径进行融资的地方政府将不得不面临更大的财务压力，也会进一步增大今后的财务负担和违约风险。[6]

在西方国家，地方政府债券和市政债一般被认为是有风险的投资。例如，在2008年全球金融危机之后的5年里，美国每年平均有4.6笔市政债出现违约。而在过去40年的历史里，美国一共有超过50起没有得到信用评级的美国地方政府债务出现违约。[7]

和美国情形形成鲜明对比的是，中国地方政府债务没有出现过任何一次违约的情况。正如本书前文所述，由上级政府或者中央政府提供的隐性担保一直在支撑着地方政府的债务发行和信用评级。

由于所有市场参与者都深信中国政府一定不会让地方政府债务违约，因此地方政府的违约风险被大打折扣，甚至完全忽略了。这样一来，地方政府债务违约的风险就被人为地压低了，相应地，和违约风险紧密相关的地方政府的融资成本也被人为压低了。目前，银行贷款仍然构成地方政府融资平台的主要融资途径，而银行之所以愿意把低息的贷款贷给地方政府和地方政府融资平台，很大程度上出于寻求地方政府支持的考虑，更是因为银行认为地方政府一定会获得中央政府的信用支持，因此不会出现违约的风险。

当然，最近越来越多的银行和投资者都开始高度关注地方政府的资产质量和资产流动性。根据《中国国家资产负债表研究》一书，很多地方政府的绝大部分财政收入来自于土地出让和地方国有企业的资产。[8]、[9]而这两项重要资产的价值很大程度上都依赖于一个地区的经济增长速度和前景。一旦一个地区经济增长速度出现下滑或者放缓，那么流动性的缺失和系统性风险的集中释放，将可能导致一个地区的资产价值的骤然下降和地方政府融资困难的集中显现。因此，即使在目前地方政府的资产负债表看起来安全和健康的情况下，由于地方政府的融资来源过于集中，一旦出现系统性的经济增速放缓，将要给地方政府的财政带来沉重的打击。[10]这也解释了财政部为何在2015年出台了10000亿地方政府债务置换计划。这一计划的目的就在于，当房地产市场下滑和地方政府债务集中到期的时候，中央政府能够通过行政指令和信用支撑，帮助地方政府度过财政压力沉重的2015年。

房地产市场、A股市场、影子银行的信托产品和国有企业，这些在前面几章讨论的话题都有一个共性，那就是它们都是在政府隐性担保的支撑下度过了自己最艰难的时期，而且在此之后获得了高速发展。如果没有政府的支持，很难想象这些行业今天的状况。在过去30年，经济的高速增长为中国政府积累了丰富的财富和信用，这些财富和信用支撑起了一个个公司、地区和行业的发展。

但是，自从2009年4万亿刺激政策出台之后，情况发生了重大的改变。在此次刺激过程中，中央政府本身的债务水平也出现了明显的提升，因此全球开始对中国政府的债务问题越来越关注。一方面，中央政府自身的债务问题很大程度上取决于其向中国经济提供的各个渠道、不同方面的隐性担保的安全性和或有债务的规模；另一方面，中国经济的增长速度、地方政府的财政状况、楼市和股市泡沫的软着陆等在很大程度上又反过来依赖于中国政府所提供的隐性担保的价值和力度。因此，以上所述诸多问题只是中国政府财政问题的冰山一角。[11]

中央政府的担保

然而，并不是所有的地方政府都对此担心。由于地方政府并没有自己单独的资产负债表，因此也就不需要对自己财政状况的稳定和可持续性负责。中央政府对地方政府提供的大量隐性担保和信用提升，让地方政府没有很强的动力来约束和改善自己的财务状况。

2012年，上海、浙江、广东、深圳四地被允许试点发行地方政府债券进行融资。一方面，这是中国地方政府财政改革过程中的一个重要突破；另外一方面，有趣的是，这几个地方政府债券的收益率一度甚至比中央政府国债的收益率还要低，反映了市场上对于地方政府债务安全性的信心。分析人士认为，之所以出现这种局面，是因为市场上的投资者聪明地意识到，即使地方政府发行的债务出现违约的风险，中央政府也一定会对其债务提供担保，因此地方政府债务不但得到了中央政府财政的支持，更有地方政府的财政支持，双重保险，更加安全。

中央政府目前的财政状况确实可以给地方政府提供相当的信用支持和提升。第一，中国国有企业的总资产规模在2013年达到约104万亿元人民币（其中48.6万亿元归属于中央政府，55.5万亿元归属于地方政府），比2009年时的53.3万亿元的规模增加了一倍左右。[12]、[13]第二，中国政府拥有高达4.5万亿美元的全世界最大的外汇储备规模。第三，随着中国经济的增长，中国政府的财政收入也在逐年增加，更进一步提升了中国政府的融资能力。第四，经过了十多年的发展，中国的储蓄率和居民自有住房保有率也都达到了较高的水平，因此私有部门也有比较强的能力可以应对债务。第五，随着中国资本市场的进一步改革和发展，资本市场将会为中央和地方政府的融资提供更多更可持续的渠道，这也可以进一步缓解地方政府的债务问题。[14]

但是，随着中国经济增长速度的逐步下滑，中国政府的财政可持续的问题，也出现了一定程度的改变。2012年，中国《政府工作报告》里有两个值得关注的变化趋势。首先，财政收入和财政支出的增长速度（12.8%与15.1%），明显低于2011年的24.8%和21.2%和之前的很长一段时间里中国财政收入增长的速度。其次，财政支出的增长幅度，远远地超过了财政收入的增长速度，导致了中国财政赤字规模的大幅增加。到了2015年，财政收入的增长速度更是进一步放缓到了7%左右，财政支出的增长速度也进一步放缓到了10.5%左右。由此，中国政府的财政赤字规模也从2011年的0.8%，上升到了2012年的1.5%，2014年的2.1%，和2015年的2.3%。

由于中国政府对于改善医疗、环保、社保、保障房等重要民生领域的改革决心，财政支出的增长速度势必在今后进一步持续增长。因此，在短期之内，中国政府将不得不进一步地扩大其财政支出的规模。

而在财政支出扩张的同时，财政收入增速的减缓，将会引发一系列经济和社会问题。在过去很长一段时间里，中国财政收入的增长速度一直高于中国经济的增长速度。也就是说，在过去一段经济发展的过程中，有更高比例的财富从私人领域流入了非私人领域。另外一个看问题的角度，是居民家庭收入在GDP中所占的比例，从1985年的56%下降到了2010年时的40%左右[15]，远低于发达国家50%~65%的平均水平，进一步显示了中国财政税收的压力和征收力度在全球范围内已经不低了。[16]

随着居民家庭收入增长速度的放缓，中国收入分配不平等的情况也随之逐步恶化。这也导致了社会中的一些不满情绪。根据人力资源和社会保障部的官方报道指出，中国收入最高的20%的家庭的平均收入，是收入最低的20%的家庭的收入的19倍，收入最高的5%的家庭收入是收入最低的5%的家庭收入的234倍。[17]、[18]和国际局势类似的是，随着公司高管薪酬的高速增长，高管和普通员工收入的比例差距越来越大，造成年轻一代工作人员的不满加剧，也造成了像占领华尔街这样的社会运动。

与此同时，中国政府也要面临自己的挑战。随着财政收入增速的放缓，可以用来刺激经济增长和提供公共产品的资源，也将遇到更多的约束。虽然像教育和社会保障性住房这样的领域的财政支出，在2012年取得了28.3%和16.4%的高速增长，增速达到４667亿和4446亿的水平，但是经济和社会生活中的其他迫切需要更多投入的领域，例如医疗领域，以及用于失业人员的培训和再就业的领域，财政支出只分别增长了12%和12.9%。

随着财政收入增速的放缓，政府将不得不在放缓财政支出的增速和扩大财政赤字之间，进行艰难的选择。而且，值得指出的是，政府在今后一段时间在很多关键领域进一步推动改革，也需要很多的财政资源支持。

中国政府的财政预算赤字，在过去几年已经出现了明显的增加。在2012年，中国政府财政赤字明显增加，虽然2012年的财政赤字规模还不到1万亿元人民币，占比GDP不到1.5%，但这一比例在随后的几年里逐渐上升到了2%和2.3%。虽然这一比例比国际上通用的3%的财政安全的红线还低不少，也比同期美国2011年1.56万亿美元的赤字（美国同期GDP的10.29%）和日本同期财政赤字问题更可控制。而且由于中国的经济仍然处于中高速的增长期，因此财政赤字的增加也是非常正常的现象，但是中国财政赤字增长的速度之快，仍然引起了很多相关人士关注。[19]

社会保障体系

根据2013年审计署的报告，中国政府的总债务为30.23万亿元人民币。考虑到中国的国有资产规模、外汇储备规模和经济增长速度，目前中国政府的债务规模看起来完全可控，不必让人担心。[20]

但是，根据国际投行最近的研究，中国政府的总债务规模可能远远超过审计署公布的数字，而达到了中国GDP总量的80%~120%。[21]、[22]如果这一情况属实，那么意味着中国今后的财政可持续性可能会变得非常不确定。

退一步讲，即使人们相信官方公布的数据，中国社会保障体系资金不足的问题仍然会是今后中国政府债务问题里最重要的一个不确定性。根据国际投行和国内金融机构的研究，中国社会保障体系的资金缺口问题非常严重。这些研究报告指出，社保体系的资金缺口在2010年达到6.48万亿元人民币，2013年达到18.3万亿元，几乎占同期中国GDP总量的1/3左右。[23]、[24]让人担心的是，随着时间的推移，社会保障体系资金缺口问题变得越来越严重了。

在逐渐老龄化的人口结构、不断攀升的通货膨胀和投资收益不确定的大环境下，有研究指出，到2033年，中国社会保障体系的资金缺口将会上升到68.2万亿元人民币，占同期GDP的39%，到2050年将达到同期GDP的50%。甚至可能有一天，社保体系的资金缺口将比国有企业资产规模这一中国政府最重要的资产规模还要大。

另外，人口老龄化的速度不断加快也给社会保障体系的资金缺口带来了更严重的挑战。中国60岁以上的人口将从2013年的2亿人上升到2050年时的5亿人，占总人口的1/3；80岁以上的人口将从目前的1200万上升到2050年的1.2亿左右。与此同时，中国家庭的规模已经从1990年时的3.96人/家庭下降到2012年时的3.02人/家庭，进一步增加了年轻一代照顾年老一代的经济和社会压力。[25]、[26]

从全球的角度来看，挪威拥有全世界最充分的养老准备，其社会保障资金储备占全国GDP的83%。日本和美国的社会保障储备则要低得多，分别是同期GDP总量的25%和5%。而我国目前的社会保障体系的资金储备只有中国同期GDP的2%！

在一些养老体系更加市场化的国家和地区，例如美国、新加坡和中国香港等地，除了政府提供的社会保障体系之外，绝大多数居民还会分别购买由私人企业提供的补充性养老保险计划。例如，美国居民家庭退休计划中，既包括社会保障体系，也包括补充性退休计划、个人存款和保险金，这些社保体系之外的养老金计划总额在2011年达到17.9万亿美元。如果把美国居民家庭所有各项养老计划的资金储备加在一起的话，总量比美国同期的GDP总量还要多，但在这一点上，绝大多数的中国居民都没有做好准备。[27]

2002年，中国社会保障体系在31个省区中的29个不能做到地方养老体系的资金平衡。即使是在经历了过去十多年的深层次改革之后，目前在31个省区中仍有14个没能达到地方社会保障体系收支平衡的目标。中国政府自从1992年开始就下决心要设立个人养老账户，至今20多年过去了，很多观察家认为，这项任务可能到2020年都未必能真正完成。中国社科院的一项研究调查表明，70%接受调查的人认为政府没有为社会保障提供足够的资金和解决相应的问题。[28]

中国社会保障基金理事会前党组书记戴相龙曾经对中国社会保障体系所面临的严重资金短缺问题表示过严重的担忧，并且呼吁尽快通过推迟退休年龄、改变国有企业分红机制和国有企业股权划拨等方式，解决中国社会保障体系所面临的资金缺口问题。[29]

透明化、独立化可改善债务风险

2012年，中国财政收入和支出的增速均较前一年放缓，而支出的增长大大超过了收入的增长，赤字扩张的趋势正逐渐形成。从目前的趋势推断，整个中央政府的赤字规模肯定会继续扩大下去。

政府扩大赤字本身未必是一件坏事，从中央政府的财政状况来讲，无论是超过4万亿美元的外汇储备，还是估值达七八十万亿甚至上百万亿的国有资产，整个中国政府的举债能力和财务安全其实还是有很大保障的。社会之所以如此关注政府债务，正是因为它的不公开、不透明。前面提到的或有债务对整个中央政府的信用评级，对下一步财政的可持续发展都有很大的影响。政府破产的风险虽不大，但必须考虑一个问题：还有多大的空间可以延续这种政府举债式的发展，如果不可以继续，就应及早做出改变。

这并不是不允许地方政府举债，只是有两个前提。一是希望地方政府的举债过程能做到透明化，整个负债项目的标的、财务稳健程度等重要信息应该被公开审核。二是希望在改革过程中，通过债务清偿或其他途径，能够保证中央政府和地方政府确立一个相对独立的财权和事权。如果是地方政府举债，地方政府要表明什么是财政项目，什么是基建项目。如果还像以前那样，地方政府对地方国有企业或者地方基建项目提供一个隐性的信用担保，同时中央政府又对地方政府提供一个隐性的信用担保，这种连续的、不透明的信用担保会给整个金融系统带来很大问题。

如果过去的负债项目与它们筹资时所对应的兜底承诺将发生改变，以前的债权也可能因此出现大幅度的贬值。为了防范这一系列风险，利用增量资金化解掉现有存量债务是一个不错的选择。这种“用好增量，盘活存量”的办法可能会涉及两个方面的改革。

一个是李克强总理提到过的信贷资产证券化，即把与现有债务相连的现金流，通过证券的方式转移给其他投资者，在这个过程中，信息就会变得比较透明，大家也能够对债务水平做出一个相对清晰的判断，同时也可以对不同的项目要求不同的风险溢价。另一个就是要允许地方政府通过发行新债来保证现有债务的清偿，这也是政府债务透明化改革所必经的一个过程。

十八届三中全会关于财税改革的决定对地方债务问题产生了不小的影响。目前地方政府面临的问题是：没有足够的财政收入，却被赋予了许多行政责任，如发展地方经济、提供社会福利等。三中全会后，其中地方政府的一部分事权可能会被中央政府逐步上收，在整个国家层面统筹开展。这将是一个有利于化解地方债风险的措施。

财政转型应当提升效率

在未来，财政支出的方向和方式很可能会发生大的转变。财政支出的方向会从目前的积极财政、确保经济增长的方向，转向社会公共服务和社会福利保障。而财政支出的方式，也会变得更透明、更科学，一个项目的目标与规划都将在事前公开并讨论。

从2012年全国人大会议提出的财政预算就可以看出，政府在教育、福利保障、医疗等方面的支出都在大规模增加。当然，在教育领域财政支出的过快增长是否真的有利于教育领域的改革，能不能很好地发挥效果，目前还很难说，但财政支出转向的趋势已经变得非常明显了。

很多国家的转型经验都为中国提供了借鉴，它们大多把基建投资方面的公共财政放到更透明、更市场化的层面来实施，而政府主要的财政支出则集中在提供公共品和基本的社会保障这些方面。的确，社会保障方面的财政支出很难在短期内起到推动经济增长的作用，因此很难衡量它的投资效果，但这一点在世界各国都是一样的。在让市场最大限度地发挥资源配置的作用的前提下，保障公共领域起码的公平和稳定，是一个经济相对成熟的政府应该做到的。

至于财政转型对经济增长的影响，目前看来还很难做到“不牺牲经济增长速度去转变经济增长模式”这类提法。必须看到，现在中国经济增长结构转型所面临的一些问题和困难，恰恰是因为中国在过去对经济增长速度的过分追求造成的。政府利用财政政策来推动经济增长，很大程度上就束缚了十八届三中全会所决定的“让市场发挥决定性作用”这一原则，而减少此类财政支出的话，就可能会使经济增长有所减缓。但这种增速放缓的增长模式，可能恰恰是我们期待的、能够帮助中国经济实现可持续发展的“新常态”模式。中国财政收入和支出模式转型后，中国经济增长的速度可能会降下来，但增长的质量却得到很大的改善，增长模式会变得更可持续。

至于未来中国的福利开支压力，只要财政收入和财政支出是对等的，为社会提供的公共品是比较公平的，就不会有太大问题。在福利开支增长的过程中，有两方面问题是亟待解决的：一是整个预算使用的公开性，即要杜绝承诺的费用被一小部分人拿去满足个人私利而没有用于公共福祉。第二个问题也是西方发达国家在试图解决的，那就是公共品由政府直接提供还是借助市场力量来提供，因为这两者之间的效率将完全不一样。从这个角度来讲，不应该只关注福利开支的增长，更要关注福利开支的使用效率。同样的开支水平，一些开支方向就不如另一些方向来得公平；即使很公平，效率也完全不同。例如我国的红十字会以及其他一些非营利机构当前的运作水平还是相当落后的，甚至屡屡遭到民众抨击。如果能够改善它们的管理水平，同样的财政拨款将收到完全不同的效果。

[1] BT是政府利用非政府资金来承建某些基础设施项目的一种投资方式。——编者注

第九章
巫术统计学

如果你花足够多的时间折磨数据，它一定会招出你想听到的任何供词。

——罗纳德·科斯

1980年，美国前总统乔治·赫伯特·沃克·布什（老布什）在和时任美国总统的里根进行总统竞选辩论的时候，曾经指责里根所奉行的在供给经济学理论指导下的经济政策是“巫术经济学”。时至今日，外国媒体遇到它们看不懂的经济数据和经济现象时，仍然会用“巫术经济学”一词来描述。最近，越来越多的媒体由于看不懂中国的统计数据，便借用这一概念，称中国的统计数据是“巫术统计学”。

2014年年初，在全国还有3个省没有汇报2013年GDP数据的情况下，其他已经公布数据的28个省区的GDP总和，已经超过了国家统计局所发布的2013年全国GDP总量。

并不只有2013年这样，事实上，自从国家统计局1985年开始发布全国和地区GDP数据以来，地区GDP数据的总和每年都会超过全国的GDP总量，最多时甚至会超过全国GDP总量的10%左右。两者之间的差异在2009年是2.68万亿元人民币，2010年是3.2万亿，2011年是4.6万亿，到了2013年更是增长到了5.76万亿，增长幅度基本和同期全国GDP的增长速度持平。更令人咂舌的是，2013年全国31个省级行政区划中，除了北京和上海，各个地区的经济增长速度都高于全国的经济增长速度。这在统计学上几乎是不可能的。虽然中央和地方统计局所使用的统计口径之间有一定差异，但也不至于总和远远大于全国的GDP总量。

这一现象非常难以用统计学理论来给出一个合理的解释。或许是因为地方政府官员想高报数据，让自己的业绩看上去好看些，以达到通过考评和仕途升迁的目的。在过去几年里，国家统计局曾经调查和通报了多起地方政府伪造、篡改重要统计数据的事件。

例如，2013年6月，国家统计局点名批评了广东省中山市在统计数据采集过程中的造假行为。在中山市的一些区县，大部分统计数据都是由当地政府工作人员伪造或编造出来的，地方政府甚至派专人伪装成地方企业的工作人员登录到统计局的统计收集电话咨询中心，以高报当地地方经济规模。在极端情况下，有些区县的经济总量从20亿元人民币虚增到了84亿元人民币，高报幅度达到300%。

为了能够让数据看得更体面，有些地方会把统计数据收集人员引导到经济相对发达的地区和行业去采集样本，以此抬高整个地区经济增长速度和经济总量的数据。还有些地方政府由于考虑到用电量和运输总量与GDP之间的密切关系，为了让用电量数据和GDP数据达到一致，它们竟然要求办公楼和商场在下班和休息的时候仍然开着照明、空调和电梯，以推高当地的用电量数据。

甚至还有传闻，邻近地区的党政一把手领导一般都会在私底下共同商量好每一年的经济增长目标。这样的协调，确保了没有一个地方会因自己区域的经济增长速度达不到周边地区的水平而在政绩考评中落后。

虽然国家统计局曾经三令五申地强调统计数据的重要性和法律的严肃性，但是伪造和虚报统计数据的现象几乎每年都会以不同的方式重复上演。正因为GDP增速对于地方政府官员的升迁之路是如此之重要，所以他们很快就发现篡改统计数据是一条捷径。而那些原本应该花费在真正解决环保、教育、医疗等民生问题上的精力和时间，却被用在了研究统计方法和篡改统计数据上。[1]

居民消费价格指数（CPI）

CPI可能是一个国家里最受民众关注的统计数据之一。CPI数据反映了一个国家经济中的物价上涨和下跌的情况，以及通货膨胀和通货收缩的趋势。由于价格水平的变化会严重地影响到居民家庭以及企业家对于经济运行的预期，所以通货膨胀数据对于家庭消费行为和企业投资决定有着重要的影响。

这一点在中国也不例外。和其他国家不同，中国并不发布CPI数据是如何编纂和收集的。这不但让很多想获得经济价格变化趋势的企业难以了解经济的真实情况，也让国际投行的经济学家和国际学者不得不通过一些更有创意的方法进行侧面的推定。

随着越来越多的研究者开始关注中国CPI数据如何编纂和收集这一问题，大家达成一致意见：中国的猪肉价格对于CPI数据有着严重的影响。甚至有经济学家开玩笑说，中国的CPI并不代表消费者价格指数，而是代表中国猪肉价格指数。虽然这种说法不免夸张和搞笑，但事实确实是，虽然猪肉在整个CPI编纂过程中占比不过3%左右，但由于猪肉价格波动幅度很大，所以有的时候猪肉价格的变化能够影响甚至左右中国CPI变化的50%。

猪肉价格对于中国CPI的重要性，并不只是反映在猪肉在居民消费中所占的比例，更反映在猪肉价格的明显波动上。按照经济学基本原理，任何一种商品的价格，主要是反映经济和社会对于这一商品的供给和需求的不断变化的预期。虽然目前中国对于猪肉的需求，除了在农历新年左右出现明显的波动之外，大体相对比较稳定，但是农民却要面对原材料价格频繁变化的现实，因此不断调整自己的养猪的决策。而又因为影响生猪供应的很多因素如天气和疾病等很难预测，因此生猪供应量往往会呈现明显的波动，随之带来猪肉价格的明显波动，所以才会对中国的CPI数据造成不成比例的影响。

有研究发现，中国政府为了稳定CPI指数和通货膨胀数据，采取了一些人为手段来稳定猪肉价格。虽然猪肉可能对中国家庭的消费确实有很重要的影响，但是仍然很难理解为什么中国的统计部门能够让这样一种单一的产品的价格，对一个国家的通货膨胀数据甚至相应的货币财政政策起到如此巨大的影响。为什么不能直接向市场公布CPI统计数据的编纂方式，然后由市场自己来决定如何解读这些统计数据？这么做既减小了统计部门的工作量，增加了数据的透明性和可靠性，也能够使市场参与者对中国经济有一个准确的把握。当然，不公布统计数据编纂方法细节有一个明显的优势，就是政府可以有足够的操作空间来调整这一数据。[2]与此同时，建立国家储备猪肉是政府强有力的调控猪肉价格和CPI数据的手段。

于是，这直接导致了市场参与者对这一问题的疑惑：究竟应该由经济的真实运行情况来决定统计数据，还是应该由统计数据来决定大家对于目前经济的理解和判断？必须指出，虽然政府可以积极和人为地调整猪肉价格，但是居民家庭完全有可能因为猪肉价格的波动而选择消费其他肉类。由于其他肉类的价格没有被计入数据统计口径之中，所以这种明显带有目的性的数据管理做法，显然会扭曲中国通货膨胀数据的准确性和相应政策的可靠性。[3]

因此，中国的CPI数据可能并不能够真实准确地反映中国整个经济中物价水平的变化趋势。但让人更加担心的是公众的质疑。由于通货膨胀数据掺有水分，统计方法也一直没有向社会公布，越来越多的市场参与者和社会大众都开始质疑CPI数据的可靠性。当然，一个一成不变的统一口径可以保证历史数据的一致性和可比较性，但与此同时，统计当局必须不断地根据居民家庭消费方式的调整和改变，及时调整统计数据的编纂方法。即使只是为了保证历史数据的一致性，统计当局也可以考虑公布基础数据和多种不同通货膨胀率的统计方法，以保证数据的透明和公开。

有人猜测，通货膨胀数据之所以被低估，是因为地方政府官员的考评标准中最重要的一点就是地方经济的增长速度。而地方经济的增长速度等于地方经济的名义增长速度减去通货膨胀指数（真实GDP增长率=名义GDP增长率－CPI）。由此可见，为了使GDP数据好看，那么通货膨胀水平当然是越低越好。换句话讲，地方的通货膨胀数据有可能因为地方官员提升政绩的诉求，而被人为地压低了。如果地方官员真的有如上所分析的动机的话，那么篡改通货膨胀数据就是更方便、更难被人发现的提升业绩的途径。

随着中国居民家庭消费状况在过去几年中发生的翻天覆地的改变，很多人都认为，中国目前通货膨胀数据的编纂方式，已经难以准确地反映中国居民家庭真实的生活成本变化。各国经验表明，随着居民收入的增加，居民家庭用于医疗、教育、娱乐等方面的花销会明显增长，而这些领域的消费趋势和成本变化趋势并没有被传统的统计数据编纂方法考虑进去。又由于中国经济在过去几十年里的高速发展，中国居民家庭生活方式的转变非常大，他们现在不得不面对很多几年前完全不需要考虑的生活成本。在货币化改革过程中，居民家庭目前要面对购房成本、医疗费用、退休之后的资金来源和保障等原来由国家负担的成本领域。因此，重新选择通货膨胀数据的编纂方式，对准确反映中国居民家庭生活成本的变化来说，是非常重要的。国家统计局不但需要保证数据的透明、准确和一致，也必须动态调整这些统计数据的编纂方式，以达到准确反映中国经济和社会变化的目标。

空气质量指数

让中国居民在过去几年非常不满和严重不安的，是中国的空气污染问题。由于空气污染是各种污染方式中最容易被大家所了解和感受到的，因此在过去几年当中受到了广泛关注。（但是中国其他领域的污染问题可能比空气污染问题更加严重。）

2007年，世界银行和中国的环保机构共同发布研究报告称，室外空气质量不良已经导致中国每年新增35万~40万死亡人口，而室内空气质量的恶化则会导致每年30万左右的新增死亡人口。此外，中国每年还有约600万人死于消化不良等由水污染所引起的疾病。

世界银行对于中国卫生部门的数据表示了高度的关注。他们在报告中指出：“中国环保部门坚持要求，在发布报告时不能发表有关于健康和寿命的统计数据，以避免产生对社会稳定的负面影响。”[4]、[5]

遗憾的是，中国的环境污染问题在之后几年变得愈发严重。在黑龙江省的哈尔滨市，过去几年中由于空气污染所引发的呼吸道疾病的发病率上升了30%。2013年10月21日发生了哈尔滨历史上最严重的一次空气污染，导致机场和全部学校不得不关闭和停课。[6]、[7]

在过去30年里，中国肺癌的发病率上升了465%，然而中国人口的吸烟比例（引发肺癌的最主要原因）在同期却并没有明显的上升。研究者发现，中国北方地区的人口寿命比南方地区平均低5.50年左右，这一定程度上是因北方地区在冬季烧煤取暖所产生的空气污染所致。研究表明，空气污染不只是对呼吸系统产生负面的影响，同时也会与心血管疾病的发病率有直接的关系。[8]

为什么中国的环境问题会如此严重？

首先，中国经济高速发展过程中所使用的大量石化能源首当其冲。其次，汽车行业在过去几十年的高速发展，使得汽车已经代替自行车成为国人最主要的代步工具。中国中产阶级目前拥有超过1.2亿辆汽车和1.2亿辆其他形式的交通工具。汽车尾气的排放显然对环境恶化和空气污染具有不可推卸的责任。再次，中国取暖所用的煤炭也对空气污染负有非常大的责任。中国每年的煤炭消费量是全球其他国家煤炭消费量的总和，这无疑直接导致了空气质量恶化和环境污染。

但是，除了以上技术层面的原因之外，中国目前严重的环境污染问题可能还有其他更深层次的原因。让人不解的是，即使老百姓对环境恶化的抱怨越来越多，对环境越来越担心，中国政府的统计数据却表明中国的环境在过去10年当中取得了持续和明显的改善。即使是石家庄和邢台这两个全国污染最严重的城市，当地政府的数据也表明其空气质量从2009年到2011年取得了明显的改善。[9]、[10]

那么，问题到底出在哪里呢？可能关键就在于，我们如何衡量空气污染和环境质量。中国医疗协会前会长钟南山先生曾在2012年指出，空气污染所引发的肺癌和心血管疾病已经逐渐成为中国居民健康的主要威胁。钟南山先生提出，应该对空气污染进行更严格的监控并进行更透明的披露。他已多次明确表示过对目前空气质量和环保统计数据可靠性的质疑和担忧。

我们都深知臭氧和PM 2.5（细颗粒物）对人体健康的危害最大，但即便如此，中国政府的空气质量指数到目前仍不包括对这两项的统计。[11]这一定程度上解释了为什么中国官方环保数据和包括美国大使馆在内的一些外国使馆和领事馆所发布的空气质量数据之间，存在着巨大的差异。例如，2013年1月12日，北京官方报道当天的空气污染指数是300，虽然这一水平已经比国际健康组织所发布的标准（50）高了5倍，但当时美国大使馆所发布的空气质量指数比北京的官方数据高了一倍还要多，达到800。根据美国使馆内部消息，这一数值超过了美国使馆测量设备可以衡量的最大幅度，也就是中文里经常说的“爆表”。[12]、[13]如果按照美国使馆的数据，当天北京的空气污染指数是国际健康组织所发布的“健康”标准的10倍以上。[14]

有趣的是，这种差异在天气看起来还不错的时候表现得更加明显。2012年6月5日，北京环保局发布的北京空气质量是优良，空气污染指数在51~79之间。在同一时间，美国使馆所发布的空气污染指数是199，意味着非常不健康，接近有危害的程度。[15]

由于中美双方的统计差异如此之大，政府曾要求包括美国使馆在内的各驻华使馆停止发布“不准确和非法的”有关中国环境质量的数据。[16]一些地方政府官员甚至宣称，“由于使馆所在地只能是地方的一个样本，所以当地使馆公布的数据，并不能准确反映当时整个城市的空气质量水平”，还有人竟然无视这两组数据之间的巨大差异，说当地政府所发布的PM 2.5数据和当地外国使馆以及领事馆发布的大体一致。[17]

然而地方政府如此强烈的抵制态度并没有任何意义，中国居民对空气质量的第一手体验让人们切身感受到了答案。过去5年里，中国居民明显表现出对空气质量的担忧和不满。在这种社会压力之下，政府相关部门最终决定同意使用国际上广泛使用的更加严格的包括臭氧和PM 2.5在内的新的统计口径。通过改革，中国计划在2015年发布一系列全新的空气质量指数，但与此同时，新的空气质量报告涵盖的样本城市数量比现在要少得多。官方媒体也承认环保主义者在这次政策变化中扮演了重要的角色。博客上关于政府决定下大力气改善空气质量的信息在发布之后短短24个小时内，获得了超过100万人的点赞；当然，仍有一些网友表示了担忧，认为很难确定新政是不是能够得到很好的贯彻和实施。[18]、[19]

不管怎样，在这次对空气质量指数测定的改进过程中，人们可以直观地感受到统计数据和老百姓的真实感受之间存在的巨大差异。如果就连像空气质量这种老百姓能够清楚地感受到和测量到的领域都会出现真实情况和官方数据之间如此巨大的差异的话，那么在那些普通百姓根本接触和测量不到的领域里，统计数据和真实情况之间的差距，会不会更大？如果连最基本的统计数据都不准确，怎么能够依靠这些数据做出重要的决策呢？

房价指数

和空气质量指数类似，国内房价水平的统计数据也有着明显的方向性偏差。中国目前广泛使用的房地产指数是中房指数[20]，该指数基于目前主要在售楼盘的价格，以销售量作为指数编纂过程中的权重。[21]

如果只是简单采用新竣工项目的均价来编制房地产指数，就会不可避免地忽略一个重要事实：目前新竣工项目的地理组成已经大大不同于10年前竣工项目的地理组成了。由于新竣工项目的位置越来越远，而级差地租又导致核心地区的房价永远会远远高于周边地区，所以统计样本上的偏差会令房地产价格指数偏低，从而大大低估了房价在过去十多年间的涨幅。

以北京市的房价为例，北京在城市规划上有从城中心到郊县的“环”式规划，从20世纪80年代的二环路到现在已经修到了远郊区县的六环路。伴随着城市规模的不断扩大，新开工的房地产项目的选址自然也越来越远。在21世纪初还算偏远的亚运村、望京、亦庄等地，现在已然成为炙手可热的核心地区了，十多年前在新开工项目中占很高比例的三环内的项目，现在已经是凤毛麟角了。

举个简单的例子，我们假设2000年北京三环内新房房价平均为5000元／平方米，三环环至五环之间平均为3000元／平方米，五环之外平均为1000元／平方米。到了2012年，三环内新房房价为50000元／平方米，三环到五环之间平均为30000元／平方米，五环之外的房价平均为10000元／平方米。假设新房的分布为三环之内占50%，三环到五环之间占40%，五环之外占10%，并假设新房的分布不变，那么2000年北京的平均房价是3800元／平方米（5000×0.5+3000×0.4+1000×0.1），2012年北京的平均房价是38000元／平方米（50000×0.5+30000×0.4+10000×0.1）。12年间房价上涨了900％。

然而现实是，到了2012年新房的地域分布发生了重大的变化。2012年五环外的新房占据了新房总量的50%，三环到五环之间占据了40%，三环之内只占10%。按照这种地域分布，也就是国内房地产指数的计算方法，2012年北京的房价就是22 000元／平方米（50000×0.1+30000×0.4+10000×0.5），几乎只是前一种算法的一半左右。按照这种算法，12年间房价仅上涨了340%。

由此可见，国内房地产指数因为忽略了样本在时间序列上的重大变化，统计结果严重低估了房地产市场价格的上涨幅度。

即使是国内的二手房指数，也面临类似的问题。根据中国指数研究院的网站，[22]二手房指数的样本选取同样是基于“当地主要城区成交较为活跃的代表性楼盘”，原来以三环以内为主的北京二手房指数的取样逐渐被以望京、亦庄等五环附近的地区的取样所代替。[23]随着新开工项目和城市人口居住地越来越向周边推进，二手房指数的样本选取偏差也越来越大，数据的准确性也越来越差，由此引发的政策误导性越来越强。

过去两年的房地产调控过程中，不乏听到地方政府通过限制高价楼盘的销售以保证房地产价格指数不会上升的做法。且不论这种做法背后的政治经济因素，单是这种做法本身就暴露了以新房销售价格和规模编制房地产的指数方法在中国目前特定的经济发展阶段和房地产调控政策下的局限性。这种测量方法上的偏差，不仅从方法论上讲缺乏科学性，从政策意义上来讲更会带来很大的误导。这也可以解释为什么城镇居民对房价高企怨声载道，而官方统计数据却显示房价仍处于尚可接受的范围。

国际的房地产研究者更倾向于采用同等房屋重复销售的方法，也就是通过记录和统计二手房价格连续变化的方式，来反映房地产市场的变动，因为这种方法更加准确。笔者在耶鲁大学的导师和同事罗伯特·席勒教授就曾通过统计房地产市场重复销售的方法跟踪了美国房地产市场的Case-Shiller房地产指数，成功地预测了2007~2008年美国房地产市场泡沫的崩盘。Case-Shiller房地产指数更是在2007~2008年美国房地产危机后成为发达经济体中最广泛应用的房地产指数，得到越来越多国家的采纳。

基尼系数

另外一个受到广泛争议的统计数据就是基尼系数（Gini Coefﬁcient）。基尼系数是由意大利统计学家基尼设计出来的一种衡量社会收入分配不平等的指数，取值在0~1之间，读数越接近0，代表收入分配越平等，越接近于1，代表收入分配越不平等。按照国际惯例，如果一个国家的基尼系数超过0.4，往往就意味着这个国家存在着显著的收入分配不平等现象；如果这一数值超过0.6的话，说明这个国家的收入不平等已经非常严重了。

在主要的发达国家里，大部分国家的基尼系数在0.3~0.4之间。北欧国家和社会福利保障比较完善的西方发达国家的基尼系数往往在0.3以下，只有美国的基尼系数超过0.4。而根据美国一些经济学家的研究，美国的家庭收入经过财政税收政策的调整之后，也低于0.4。

中国从20世纪70年代后期开始公布基尼系数。在“文革”结束的1978年，中国的基尼系数是0.32，在改革开放之初，基尼系数曾一度下降至0.24，但之后的很长一段时间，中国不再发布官方基尼系数数据。直到2013年中国统计局才重新开始发布基尼系数。根据国家统计局的数据，中国的基尼系数在过去10年里的最高值发生在2008年的0.49，并在之后逐渐下降到了2012年的0.47。

这一统计数据一经发布，马上引起了社会的广泛关注和争论。因为大众觉得过去几年里中国社会收入分配不平等的现象分明是变得更加严重了，而不是得到了缓解。然而，这种印象却和统计局发布的数据很不一致。

与此同时，西南财经大学的一份研究报告表明，中国2010年的基尼系数是0.61，远远高于国家统计局发布的0.48这一数字，并且成为全球主要经济体里基尼系数最高的国家之一（超过0.6）。这表明中国确实存在严重的收入分配不平等的现象。

当然，国家统计局和西南财经大学的统计结果之所以迥异，因其数据分别来自不同的样本，并且采取了不同的统计方法。国家统计局局长马建堂先生也坦承，由于居民收入是一个非常敏感的话题，因此，高收入阶层在统计调查中总是得不到充分的反映和代表，由此可能会导致官方基尼系数低估了我国收入分配不平等的现象。而西南财经大学的研究由于充分考虑了高收入阶层在抽样样本上的不足这一统计上的偏差，特别在抽样时进行了方法论和样本上的调整，因此可能会对于收入分配不平等现象的估算更准确，至少和公众对过去几年——特别是2008年全球金融危机和2009年4万亿刺激政策之后——收入分配不平等进一步加剧的感觉大体一致。确实，4万亿刺激政策给因此而受益的企业和企业主带来了丰厚的财富，同时，它引发的资产泡沫也给持有大量房产的中产阶层带来了巨大的财富升值，这无疑加剧了社会财富分配的不平等。

除此之外，国家统计局的研究报告也曾坦承，中国的收入分配不平等问题，除了在数据采样上面临挑战之外，还面临着社会高收入阶层的灰色收入问题。因此，在不能够充分测算灰色收入的前提下，无论是官方统计还是西南财大的研究，对于中国收入分配不平等的估算，都可能是比较保守的。

中国外贸出口数据之谜

还有一项受到广泛关注和质疑的官方统计数据——中国的外贸出口数据。2013年4月，数据表明中国出口增长14.7%，远远高于前一个月的数据，也远远高于众多投行研究部门所做出的预测。但同时有观察家注意到，中国大陆同期对中国台湾和韩国的出口，都出现了同比的下降。而这两个市场一直都是中国最主要的贸易伙伴之一。更有甚者，又有研究指出中国官方统计的外贸出口数据和中国贸易伙伴所统计的进口数据之间，存在着较大的差异。

那么为什么官方的统计结果却是中国出口在当月明显上升呢？数据表明，这一现象主要是由中国大陆对香港地区在同期出口大幅飙升所导致的。在2013年4月，大陆对香港地区的出口暴涨了55%，而大陆对全球其他国家的出口则下降了12%，所以香港，就成了当月出口统计的一个关键点。如果把香港市场排除在外，那么中国当期的外贸情况就不是181亿美元的顺差，而是200亿美元的逆差。

虽然香港一直是中国大陆最重要的贸易伙伴之一，但历史上却从未出现过大陆和香港的贸易数据与大陆和全球其他市场之间的贸易数据之间如此大的差异。有人认为，这可能是因为当期大量资本利用贸易账户流入中国而产生的虚假出口数据所导致。也有人认为，这组数据上的偏差可能是由于香港的大规模转口贸易所造成的。但无论何种原因，为什么之前没有发生过类似情况？为什么恰恰在2013年4月出现呢？要知道，2013年4月正是中国外贸出口历史上的一个转折点，是中国出口增速明显放缓的开始。

当然还有一种解释，那就是在数据上做文章。在出口数据没能取得大幅增长的前提下，出口统计数据得到了人为的帮助和支持。早在20世纪90年代也曾经发生过类似的情况，1997~1998年东南亚金融危机期间，中国政府宣称要保证经济增长速度达到8%的标准。当时，中国政府和国家统计局发布的统计数据也确实证明了这一点。但是迄今为止种种迹象表明，当时的统计数据显然是值得推敲的。

纯属巧合？

全国经济总量和地区经济总量之间的差异，房地产指数和居民家庭对房价的真实感受之间的差异，北京市政府发布的空气质量指数和美国大使馆所发布的空气质量指数的差异，大陆对香港地区的贸易出口与大陆对全球其他市场的贸易出口的差异，以上种种都反映出中国统计数据和现实生活之间似乎存在着巨大差异。

更值得关注的是，以上种种差异都指向同一个方向，那就是统计数据都能够起到帮助政府和政府官员辩解和开脱的目的。当经济增长速度需要变得更高的时候，中国的GDP增速就会提升；当污染水平需要变得更低的时候，环保部门就会发布数据，宣称环境质量取得了明显的提升；当中国的外贸出口数据需要一个明显的反弹的时候，数据也会正当其时、恰如其分地显示中国的外贸出口经历了一次明显的反弹。然而，所有这些例子都只能让人更加怀疑和担心，并更多地猜测，中国在统计数据的编纂和发布过程中是不是夹杂了很多官员的利益和诉求。毕竟，自私是经济学理论中最基本的假设之一。每个人的行为都是由其自身最根本的利益所决定的。由此可以想象，中国几乎每个地方政府官员都会乐意通过一些魔术和戏法，把自己管辖地区的经济增长速度，提升一两个百分点，最不济也要比真实的经济增长速度高一两个百分点，才好给自己的职业发展和仕途升迁增光添彩。

这在经济学里被称为“委托代理”，这一现象在全球政府中都广泛存在。只不过对中国来讲，统计数据的误差和不可靠很大程度上反映出中国政府对经济增长速度的诉求，和老百姓对生活质量提升的诉求之间的差异。由于中国地方政府官员一般不会在同一职位上任期很长，因此他们考虑更多的是如何在短期内提升本地的GDP增速，从而为自己的下一步晋升打下更好的基础。而在这种考评机制之下，每个官员都会对短期经济增长非常关注，而忽视经济增长的质量和可持续性。

因此，如果中国统计数据中的偏差很大程度上都是由于政府的诉求和目标所导致的，那么，如果政府不能够有效地改变自身目标和官员考评体系的话，那么官方统计数据中的偏差就是一个非常自然的结果了。就像有些经济学家所说的，经济学研究现在已经变得越来越倾向于关注那些可以测量的问题，而不是那些真正重要的领域。由于GDP增速和财政收入增长速度比社会满意度和生活质量更好衡量，[24]这种带有严重功利导向的统计数据只会引导政策制定者按照某些人的利益而非社会大众的福利行事。如果缺乏良好的经济发展目标，那么政府的很多决策和行为都会走上弯路。这一定程度上也可以解释为什么中国地方政府的债务问题在这么短的时间里突然变得如此严重；为什么在地方政府债务发展的过程中，没有充分的信息披露，没有对融资成本和违约风险的充分讨论。

某种程度上讲，地方政府融资平台的快速发展和地方债务问题急剧的恶化，和上市公司所进行的盈余管理活动有一些类似。有些公司的高管为了达到短期推升股价的目的，会进行一些非常规的借债、融资或高风险投资，并同时大规模增加自己通过股权激励计划和职工持股计划所持有的本公司股票。如果公司股价上升，股东和高管都会因此而获益；一旦这种危险的游戏失败了，那么借债所带来的高昂的融资成本和债务水平，可能会直接摧毁这家公司的财务健康和本来更可持续的投资机会。

地方政府官员的考评机制在一定程度上解释了为什么环境保护不能得到地方政府的充分关注。一方面，地方环境保护要求地方政府降低地方基础设施建设和房地产开发工程的进度。这就意味着不得不让很多产能过剩的企业和会带来空气污染的企业诸如小煤窑、小水泥厂、小铁矿关停并转。这么做一定会影响当地GDP的增速。而且，保护和治理需要财政投入，这些投入会分流地方政府已经很有限的、通过银行和影子银行筹得的资金。另一方面，在官员考评体系中，环境保护只是一个模糊的目标，官员们不会花特别多的精力在保护环境上，把它作为自己职业晋升中最值得关注的领域。虽然《中国统计法》要求每个公民都要准确地汇报统计数据，但是由于官员升迁的压力和动力是如此之大，他们会采用各种手段让地方经济增长数据更能为自己所用，对自己有利。

虽然在统计数据的采集和分析过程中，研究者会面临这样那样的技术难题。但是很难相信一个成功研发了卫星、航母，建设出如此先进的高铁体系的泱泱大国，会无法克服这些统计上的难题和挑战。且不要说中国学者在统计学领域里是全球最有成就的学者，全球顶级的统计学杂志的很多的主编和编委都是由华人担任的。

因此，中国政府需要在数据披露和收集处理过程中发挥重要作用，以保证关键经济信息在统计过程中的数据来源、采样方法和样本选择的科学性和准确性。阳光底下没有新鲜事，只要方法和数据的细节能够更多地得以披露和公布，公众自然会找出解读官方数据的方法，也会对官方数据产生更强的信心。[25]

不可知的风险

作为现代科学的奠基石，统计学对全球企业和政府的重大政策都起到举足轻重的作用，这在全球各个国家包括中国在内都是一样适用。统计数据的缺失和偏差，可能会导致政府决策和行为的重大失误。

2007~2008年全球金融危机之前，美国政府因为没有充分地利用席勒教授和凯斯教授所研发的美国房地产价格指数，直接导致了美国政府和美国联储没有能够充分意识到美国新千年年初期房地产泡沫的严重程度，从而造成2008年美国房地产市场泡沫的崩盘和全球金融危机的爆发。

类似地，2009年以希腊为代表的欧洲主权债务危机的爆发也是由于信息披露的不完整和偏差所导致的。2008年全球金融危机期间，希腊政府在一些国际投行的帮助下，通过一些复杂衍生产品的交易，隐藏了大量的政府债务，而导致欧盟和国际投资者没有能够及时发现希腊和其他一些欧洲主权国家债务增长的速度和规模，最终直接导致了欧洲主权国家债务危机的爆发和欧元区经济的衰退。

正如美国和欧洲的经历所表明的，有明显偏差的统计数据在西方发达国家也会带来缓慢的、无效的甚至错误的决策。而新兴市场国家的基础设施相对落后，政府的执政能力也相对较弱，因此，低质量的统计数据就会带来更差、更严重的后果，甚至爆发重大的危机。如果这些低质量的统计数据不仅仅是由于能力和技术上的缺陷所导致的，更是由于政府的考评体系所直接诱发的，那么数据偏差就很可能会带来更严重的后果，其实，这正是许多专家真正的担心所在。可喜的是，自从《统计法》发布以来，中国各项统计数据的收集和统计方法已经变得越来越和国际接轨，也越来越准确了。在我们为这些成绩和进步感到骄傲和自豪的同时，也必须要意识到，统计数据的准确和《统计法》的切实执行仍然任重而道远。虽然统计数据看起来只是一些枯燥无味的数字，但是它们背后却传递了经济和社会发展的重要信息。中国政府要想进一步获得本国国民和全球对其执政能力和公信力的信心，这些看起来非常简单的统计数字可能会成为中国经济模式深化改革和决定中国命运的重要一环。

第十章
国际经验 历史教训

人总是在试图逃避命运的路上，遇见自己的命运。

——拉封丹

正如本书之前所讨论的，隐性担保在过去30年里曾经对中国的经济发展做出了非常重要的贡献。可事实上，中国既不是隐性担保的发明者，也不是全球唯一进行大量隐性担保的国家，西方很多国家也会长期使用政府支持和政府担保来推动本国经济发展，达到解决本国社会问题等政策目标。随着过去几十年全球金融危机的相继爆发，政府隐性担保对经济增长的帮助和因此所带来的后遗症，都开始吸引全球的学者和政策制定者关注并深入研究这一现象。

隐性的担保，显性的政府补贴

美国政府1916年创建了美国农场信用系统，这是全美国第一个政府支持企业（Government Sponsored Enterprises），继而在1932年成立了联邦住房贷款银行，逐步发展至今，形成了房地产相关、退伍军人福利相关、农业相关以及教育贷款相关的四类政府支持型企业。[1]

根据维基百科透露，“和住房贷款相关的政府支持型企业是美国所有政府支持企业里面规模最大的，大约持有超过5万亿美元的贷款资产。这些政府支持企业的主要目的是为了帮助更多的信用流入房地产市场，并以此降低房地产市场的融资成本，帮助更多的美国居民拥有自己的自有住房。这些企业里规模最大也最有代表性的就是房利美（Fannie Mae）和房地美（Freddie Mac），还有另外12个地方联邦住房贷款银行，分别支撑各个不同地区的区域房地产市场。”[2]

房利美和房地美成立于1929年美国经济大萧条期间，主要是通过美国政府向市场长期提供显性或者隐性的担保，以达到提升美国资本市场效率，克服资本市场上的缺陷的目的。这些企业为投资者和融资方提供了一种能让他们更加放心的投资于房地产市场的机会，借此促进美国房地产以及和住房相关的信贷资产和证券的发行和交易。

目前，美国房地产领域的政府支持型企业主要是为贷款人和借款人创建一个更加安全有效和透明的市场。房利美和房地美通过购买、打包和重新出售房地产贷款支撑的证券，可以达到提升房地产证券市场流动性，降低购房者融资成本，帮助美国居民更方便地获得更廉价的住房的目的。与此同时，房利美和房地美通过向市场提供担保，还给房地产贷款创造了非常重要的二级市场的流动性和交易便利。活跃的二级市场可以有效地帮助一级市场发行人控制风险和增加流动性，从而进一步间接地鼓励了美国房地产贷款市场和房地产市场的发展。由于这两家公司本身具有美国政府财政的隐性担保，因此由它们打包之后的资产在国际投资者的心目中更加安全，也更有吸引力，这便给全球债券市场的投资者带来了更多获利机会。

认可房利美和房地美功劳的人士认为，如果没有它们的存在，美国的房地产相关的证券市场将不会获得这么积极的发展。但是，通过广泛的国际比较，加州大学的德怀特·杰夫教授对这一说法提出了质疑。他在一系列研究中指出，欧洲很多国家虽然没有类似的国家支持企业，但其实也达到了像美国一样高的自有住房拥有率和比较活跃的房地产债券二级市场。[3]

对房利美和房地美的批评主要集中在2008年全球金融危机爆发之前，因为事实上它们并没有对那些真正需要获得廉价房地产贷款的特定人群提供相应的帮助。根据美国国会办公室的报告，这些房地产领域的政府支持企业的一个很大问题，就是它们没能很好地帮助低收入阶层实现他们拥有自己住房的梦想。[4]

而更根本性的问题可能在于这些政府支持企业所获得的美国政府信用的价值和其资金来源。从表面上看，美国政府既不直接为这些企业及其债券提供担保，也不直接拥有这些企业的股份。美国两党议会和政府官员都一致否认美国政府对于房利美和房地美所提供的担保。美国民主党众议员巴尼·弗兰克2003年在国会做证中宣称，“美国政府对这些企业既不提供显性的，也不提供隐性的担保。这些企业自己对自己的投资负责任，资本市场的投资者既不能指望从我身上，也不能指望从美国联邦政府身上获得一分钱的支持。”

和这一宣称类似，房利美和房地美在公开场合也是这样表示它们和美国政府的关系的。《纽约时报》记者乔·诺切拉撰文指出，“房利美和房地美从不在公开场合承认它们得到了美国政府的支持和补贴。但是，当这些政府支持企业和它们的商业伙伴也就是债券市场的投资人进行讨论的时候，它们就会用完全不同的方式和语言进行交流。”[5]

当时全球最大的债券投资者同时也是房利美和房地美证券最重要的投资者，美国太平洋资产管理公司的斯科特·西蒙表示，“房利美和房地美在和包括我们在内的投资者进行沟通的时候，基本上都会笑着跟我们说，‘你知道美国政府会给予我们支持的。’”[6]

在这种隐性担保或者隐性支持（信用评级机构的专业术语）的支持下，和其他金融机构和房地产企业相比，房利美和房地美这样的政府支持型企业无疑拥有一种得天独厚的竞争优势。一方面，政府的隐性担保使得房利美和房地美可以进入很多其他没有政府支持的企业不敢进入或者不能进入的领域；另一方面，政府的支持能够帮助房利美和房地美获得比它们的竞争对手更加安全和廉价的融资方式，获得明显的竞争优势。因此，这两家企业一度是美国股票市场上最赚钱的公司之一。[7]

房地美在其招股书中表示，“本公司的证券并不获得美国联邦政府或者其他政府机构所提供的任何担保”，如果从严格法律意义上来讲，房利美和房地美的证券也不得到美国政府所提供的直接或者间接的担保。而且，从资金角度讲，这些公司确实从未获得过美国政府任何直接的财务支持。但是现实情况却是，所有投资者都认为这些政府支持企业会获得美国政府的隐性担保和补贴。而这些政府支持企业所获得的好处，只有在经济危机和市场最困难的时候才会显现出其最大的价值。

美国国会预算委员会在其报告中指出，“联邦政府从来没有为政府支持企业提供过现金或者财务拨款，但与此同时，（联邦政府）确实为这些企业提供了大量无法定价的帮助和好处。”[8]时任美国国会预算委员会负责人的丹·L·克里平在美国国会做证时曾指出，“由于市场对于政府支持的看法，使得政府支持企业的债券在市场上更有价值和吸引力一些。[9]因此，政府支持型企业给政府和纳税人都带来了高昂的代价，其成本可能高达每年65亿美元。”[10]

2008年全球金融危机

在上市之后，房利美和房地美一直都受到社会公众股东的监督，因此也有提升利润的压力和动力。在21世纪的最初几年，房利美和房地美敏锐地发现了美国次贷市场的高速发展，并认为这是一个赚钱的好机会，因此激进地进入这一高风险的市场。这一做法既违背了它们作为政府支持型企业所肩负的社会责任，也背上了无法承担的财务风险，导致了这两家公司的最终垮台，以至于美国政府最后不得不将通过国有化的方式来救助这些企业。

恰恰是由于政府的隐性担保，使得房利美和房地美这两家原本在房地产领域有明确政策目标的政府支持企业的规模，发展到了“大而不倒”的地步，以至于美国房地产市场在2007~2008年出现调整的时候，房价的下降和房地产市场流动性的枯竭，终于给这两家公司带来了灭顶之灾。在金融危机最严重的时候，终于证明房利美和房地美的生存还是要倚仗美国联邦政府的支持，政府出手挽救和国有化了这两家企业。从这个意义上来讲，房利美和房地美也的确得到了政府支持企业的最大好处——在濒临倒闭的时候得到了政府的救助。

正如时任美国财政部长的汉克·保尔森在美国国会就金融机构的救助（TARP）做证时指出的，“我们对这种损害纳税人利益的做法都非常愤怒，但是自从设置政府支持企业这个制度的时候，我们就已经损害了纳税人的利益，我们（和这些机构本身）都对此负有责任。”[11]

2002年诺贝尔经济学奖得主弗农·史密斯教授也在房地产泡沫破裂后，把房利美和房地美归为由纳税人隐性担保的政府机构，[12]并指出美国的房地产资产证券化在之前也曾经有过几次不太成功的尝试。现在看来，房利美和房地美的失败和过去历史上的尝试和失败几乎没有什么太大的不同。在信用扩张时期，金融机构都尽可能地扩张信用，并且完全不顾信贷发放标准，导致严重的资金不足和资产质量下降；在信用枯竭的时候，金融机构又争相抛售资产，导致大量信用违约。[13]公司高管之间的裙带关系、会计造假和股价操纵，乃至整个金融市场的非理性疯狂，都应该对房利美和房地美的崩溃，以及全球金融危机的形成负有责任。[14]

政府担保的价值

美国里士满联邦储备银行主席杰弗里·莱克先生在国会做证时曾指出，“美国和其他西方国家对于大型金融机构的救助而非放任它们破产，令全球金融系统承担了严重的风险，造成激励机制的严重扭曲。”[15]

由于大型金融机构的高管和贷款人都意识到政府可能会在金融危机的时候救助这些金融机构，因此他们都希望这些金融机构能够冒更大的风险，以获得更高的投资回报。

美国经济研究局和国际货币基金组织的独立研究表明，杰弗里·莱克的判断是正确的。那些享有政府支持的金融机构确实在21世纪最初的10年里，承担了比别的银行和金融机构更多、更大的风险。[16]、[17]

美国里士满联邦储备银行的研究表明，在这项研究开始之初的1999年，美国金融体系里隐性担保的价值是3.4万亿美元（占美国金融系统所有负债的18%和当时美国GDP的27.6%）。到了金融危机之后的2011年，隐性担保的价值已经上升到了44.5万亿美元，占美国同期金融体系总负债的33.4%和同期美国GDP的97%。美国金融体系里隐性担保的规模如此之大，甚至超过了美国联邦储蓄保险公司对全美所有银行存款提供的正式的和显性的保险的规模（约10.6万亿美元，占美国金融系统总负债的28.3%）。和房利美、房地美不同，联邦储蓄保险公司是直接获得美国国会授权并通过向银行征收保费为银行破产提供保险的。它所提供的保证以及收益，除了美国政府最初的授权和出资之外，并不需要美国政府承担任何额外的隐性担保或者成本。[18]

诺贝尔经济学奖得主、美国麻省理工学院教授罗伯特·莫顿在其主持的一系列研究中发现，2008年全球金融危机的时候，政府提供的隐性担保对于扭曲股票市场和债券市场之间的相对收益和风险，负有不可推卸的责任。这种扭曲在大型金融机构、有可能有违约和破产风险的债券、较高信用评级的债券身上表现得尤其明显。研究反映出，政府对系统重要性金融机构所提供的隐性担保，诱使这些机构和证券发生违约风险，然而政府对此浑然不觉。[19]

由于有了政府隐性担保的支撑，大型金融机构真正实现了“大而不倒”。它们即使是在金融危机的时候还能获得政府廉价的资金支持，完全不需要担心自己的存活和资金来源。通过对美国74家金融机构的研究，莫顿教授发现，通过固定利率资金和短期借贷等优势，这74家金融机构的股东及其债权持有人在金融危机当中从纳税人手里转移了价值3650亿美元的财富。[20]

除了这些大而不倒的金融机构之外，房利美这类政府支持性企业也给一些金融机构带来了意想不到的帮助，使其债务人、债权人和股东都认为政府可能会在危机的时候救助它们。[21]

根据纽约大学教授韦拉·阿查里雅的研究，大型金融机构在1990~2010年的20年间，每年平均享有比其他金融机构低28个基点的融资成本。当然，这种隐性担保在金融危机爆发的时候才会体现出其最大价值。在2009年金融危机最严重的时候，各国政府向大型金融机构的投资者转移了超过1000亿美元的财富。[22]

和美国的情况类似，欧洲很多国家的政府在2008年金融危机之后也向本国金融机构提供了大量担保，以保证它们顺利渡过危机。但这种短期担保最终导致了很多欧洲主权国家自身信用评级的下降，和2009年欧洲主权债务危机的直接爆发。[23]、[24]

无论我们采用哪种方式来衡量，结论都是一样的，那就是政府希望通过向大型金融机构提供隐性担保以缓解金融危机的想法和做法，虽然在短期看似有效，但是并不能真正改变这些金融机构过度冒险的投资行为，也给各国政府和广大纳税人带来了重大财富损失。[25]、[26]

里士满联邦储备银行主席杰弗里·莱克曾指出，政府提供的隐性担保的规模还在持续扩大。每次金融危机过后，金融救助的规模都会扩大，政府提供的隐性担保的价值也会越来越高。经过一系列危机前后的激进的收购和兼并交易之后，全球银行的个数越来越少，规模却越来越大。目前，全球最大的12家银行只占全球所有银行数量的0.17%，但却控制了所有银行资产的69%。[27]这么高的资产集中度，意味着大型银行越来越难打破它们身上所享有的“大而不倒”的地位，[28]同时它们在和政府进行讨价还价的时候，能力和筹码也变得越来越强。我们设想一个情景，假如所有的大型银行都决定在同一时间增加它们的风险敞口，那么各国政府几乎没有任何选择，只能屈服于它们的要求，给这些银行提供更强、更有价值的担保，以保证这些银行不出问题。政府这种受到银行风险敞口绑架的局面，又会直接诱使这些金融机构冒更大的风险，最终导致新一轮的金融危机，恶性循环就这样一直延续下去。[29]

股市禁卖空与楼市补差价

随着国内房市限购令等一系列调控措施的出台，2013年许多城市的房价出现了一定程度的滞涨和回调。在一部分居民和投资者对楼市终于可能出现的转机而长舒一口气时，另一些在前期高位入市的买家则不可避免地开始蒙受损失，于是业主高呼“维权”“补差价”，和开发商之间形成了一场拉锯战。

本书无意判断这些纠纷中的孰是孰非，只是想把房市和股市做一稍有牵强之虞的类比。当2007年股市从1000点左右一路高歌猛进，一直涨到6 124点。虽然也有有识之士不时指出市场存在泡沫和风险，但从未出现过投资者集会请愿，要求监管层出手压制市场、缓解风险的情况，大家都乐此不疲地捞钱。

而就在短短一年之后，股指一路狂泄至1600点，于是各种关于“护市”“救市”“刺激”的言论主张一时不绝于耳。其中呼声最高的，恐怕是那些在高位累计重仓的投资者。而救市与否，也就不再是简单的市场问题，甚至带上了一丝维护稳定和保护投资者的色彩。

这种情况并非我国独有。随着2009年全球经济刺激政策的推出和美国一系列量化宽松政策的实施，全球股市出现一波大规模的牛市。而后受美国国债评级下调、欧洲主权债务危机和日本地震的影响，投资者的信心受到严重挫伤，很多国家的股市又出现大规模回落。一时间有人重谈全球金融危机，亚欧的几个市场又重现了2008年禁止卖空的局面，以防止股市进一步下跌。

禁止卖空原则上就是禁止对市场持有负面观点的人入场，不许那些愿意先卖出股票再以廉价买入获利的人进行操作。这做法本身是否合适，本书前文有专门的论述。笔者在国际一流金融期刊发表的研究文章中发现，美国股灾、1992年存贷机构危机、1997~1998年东南亚金融危机和2000年互联网泡沫破灭期间，各国都曾采用过不同程度的禁止卖空的措施。但这些措施往往只在短期内遏制了股市下跌，中长期来看不但未能维稳，反倒有时在卖空禁令解除后，引发了股市进一步的下跌。

但禁止卖空究竟和楼市补差价有什么关系呢？事实上，无论股市还是楼市，金融市场归根到底是风险的市场，即投资者是否愿意为享受某种收益（例如存款利息、股票分红、房价上升空间和房租收入）而承担某些风险（例如银行倒闭、股市大跌和楼市调整）。一旦投资者对投资风险的估计出现改变，价格也会随之改变。1990年诺贝尔经济学奖得主默顿·米勒教授早在20世纪80年代就曾指出，资本市场对于负面信息的有限反应（Under-reaction），和对悲观的投资者对市场的负面态度的忽略，很大程度上限制了资本市场汇聚信息、发现价格的作用。

资本市场起起伏伏、波澜壮阔，任何时间点都存在看涨的多头和看跌的空头，这是一种常态，但市场上对于多头和空头的态度却总是大相径庭。投资者低吸高抛，买入之后长期持有股票并通过股价的上涨而获利，被当作投资者从股市获利的不二法门。但众多投资者往往忽略了投资其实还有另外一个不太受人所关注的渠道，那就是在高价（通过融券业务）卖空，然后在今后以较低的价格买入同一资产，并通过高抛低吸的方式获利。这两种方式从本质上来讲如出一辙，无非都是利用买卖价差获利，其主要操作区别在于是先买后卖（传统买入持有策略），还是先卖后买（卖空策略）。而两者最大的区别可能就在于买入行为（先买后卖）代表了期盼股市上涨，而卖空（先卖后买）行为则预期股市下跌。

环顾全球投资界，既有像巴菲特、彼得·林奇这样慧眼独具，在早期布局具有投资价值的成长股而赚得钵满盆满的长线买入持有型投资者；也有像索罗斯、约翰·保尔森这样通过卖空东南亚金融危机中的亚洲国家外汇和全球房地产泡沫中估值过高的CDO（担保债务凭证）、CDS（信用违约互换）产品而致富的卖空型投资者。有趣的是，对于这两种不同的投资者，不仅社会公众舆论迥异，而且他们对市场的影响力也大不相同。长线持有股票且看多市场的成功投资者被社会广泛接纳为“股神”或者“预言家”，而那些通过做空而获利的投资者却往往被冠以“大鳄”“狙击手”“搅局者”等不太正面的称号。哪怕是和做空相关的金融衍生产品如股指期货和个股期权也被一些人视为资本市场的“洪水猛兽”而避之不及。

关于看空者和卖空者对市场的影响的争论，一直可以追溯到世界资本市场创建之初的荷兰。荷兰股市创建之初，也曾经出现过投资者为了推动股市上涨而要求监管者禁止卖空者进行卖空交易的运动。荷兰政府也确实曾经一度限制了股市和其他投资市场（包括出现了人类金融史上第一次泡沫和崩盘的郁金香市场）的卖空行为。这一禁令确实让荷兰股市和其他投资领域在短期内走出了一段强劲的牛市，但可惜好景不长，最终以郁金香市场泡沫的破裂和资本市场的大跌而收场。投资者和监管者希望股价不停上涨的美好愿望，终究没能扭转那些他们所限制的悲观者的预期。

对于卖空者最严厉的措施可能要算拿破仑统治下的法国。在当时的法国，投资者如果被发现从事卖空交易，将会被判刑入狱。然而可惜的是，这一堪称“史上最强”打击悲观投资者的手段也没能够如政策制定者预想的那样维护法兰西股票市场企稳，走出一波像样的大牛市行情。

既然限制悲观情绪的做法在长期未必奏效，有时甚至会催生泡沫的形成和发展，市场为何对悲观者和卖空者如此憎恶呢？很大程度上是因为监管者和投资者都担心卖空者会向市场传递负面的信息，进而压低股价或者导致其他资产价格缩水。可是并没有任何一个经济学或金融学理论宣扬股价上涨一定是件好事，反倒是历史上一次又一次的经济危机和金融泡沫让越来越多的理论家和实践者意识到，吹大一个新的泡沫并不能成为治疗前一个旧的泡沫的解决方法。

当然，还有些监管者和投资者担心做空者判断失误会误伤那些资质优良、估值合理的公司。其实，这种担心实在多余。对于那些准备持有该股票的长期投资者而言，做空者压低股价并不是个很大的问题。短期的股价波动并不影响他们的投资决定，没准还给他们提供了增加仓位的机会。那些一两块钱买入搜狐、三五块钱买入腾讯的投资者，估计都会从心底感谢当年在互联网泡沫破裂后做空这些股票的“空军”吧。

那么，对于那些不幸在高位买入而又不幸在低位抵制不住恐惧而斩仓出局的短线投资者呢？这恐怕只有回到巴菲特的格言，谁让你不了解你所买入的股票呢。毕竟买卖交易有双方，当一个投资者被震仓出局的同时，必定有另一个投资者正等着欣然入场呢。前段时间浑水公司做空中国概念股的时候，虽然压塌了一些财务造假公司的股票，但不也为另外一些投资者提供了廉价买入蓝筹股的好机会吗？

做空者只不过是帮助悲观者表达了自己意见，并且帮助市场更通盘地考虑所有信息而已。市场上的其他参与者完全可以通过买入股票而忽略悲观者的意见，正像悲观者通过卖空股票而忽略乐观者的意见一样。和买入者不同，卖空机制中所设定的保证金制度已经让卖空者承担了比买入者更大的风险和压力了，因此卖空者在一定程度上是选择自己承担风险为市场提供信息。

故而，悲观与乐观，看跌与看涨，空头和多头，不过是在经济和市场运行的不同阶段的相对态度，并不一定有高低、好坏和善恶之分。反倒是有研究表明，那些高调反对做空其股票的公司，往往最终被证明确实存在财务问题。安然公司和世通公司，这些一度号称要和卖空者“战斗到底”的公司，最终都被历史证明了其背后的欺诈行为。雷曼兄弟也更是在其高管谴责卖空者不到半年的时间里，轰然宣布破产的。

清者自清，如果没有什么可隐瞒的，大多数情况下，市场会给出正确的判断和公允的价格，还上市公司以公道。谴责、羞辱甚至威胁悲观者，反而会给市场传递一种缺乏信心的信号。悲观的做空者在历史上承担了很多他们所无须承担的责任，虽然很多人都不了解“空军”到底伤害了谁。

最近一次的全球金融危机后，世界上很多国家都相继推出了限制卖空交易的规定。这一规定在短期内确实达到了阻止股市急速下跌，稳定金融市场的目的。但事后表明，这一监管措施的推出不但在短期内严重扭曲了市场价格对真实信息的反映，影响了市场传递信息的效率，更在中长期改变了投资者对监管者作用的预期（从保证资本市场合法运行到积极主动托市，防止投资者蒙受损失）和投资者对风险的偏好。这一监管措施的改变和各国政府对金融机构的救助措施一起，被很多专家认为是金融机构越来越“大而不倒”、金融体系风险持续累积的一个主要原因。

在经历了过去10年的大牛市之后，许多中国家庭和投资者都把房地产视为最安全的投资品。国家政策扶植、地方政府利益驱动、货币供应增加、通货膨胀高企不下、开发商囤积居奇，一条条都成为房市只涨不跌的强有力推手和证据。即便投资上出了点小失误导致出价过高买下房产，也都不需等到市场反弹，而只是通过和开发商进行交涉就有可能避免短期因房价下调带来的损失。由此看来，房市果然是和银行存款一样安全的投资。

但银行存款的年收益才3%~4%，而房市涨幅有时可达每年30%~40%。为什么同样的风险却有着如此不同的回报呢？关键在于预期。如果市场上的投资者都因为补差价而越发相信房地产是绝对安全的投资，那么房地产必将吸引更多投资，因此势必进一步推高房价。

20世纪80年代的日本、90年代的中国香港、新千年的美国、英国、希腊、西班牙，都经历了类似的房地产大牛市，也都不幸地以房地产市场的大调整而收场。事后，监管者、投资者都反省说，房地产市场没有卖空机制，负面看法没表达，以致泡沫持续时间过长，才导致了之后长时间的下跌。套用一句老话，“出来混，迟早要还的”，人们对投资风险的误判必然会导致宏观经济风险的累积，[30]悲观不一定是消极，乐观也并不一定是积极。通过买入赚钱的不一定就是英雄，而通过卖空赚钱的也未必是扰乱市场秩序的魔鬼。真理有时是掌握在少数人手中的，只可惜传递真实信息的信使未必总是受到欢迎。投资者总是寄希望于百年一遇的大牛市，为什么却对周而复始的泡沫置若罔闻呢？

宽松的货币政策

另一个非常普遍但不太受到人们关注的隐性担保方式，是宽松的货币政策。就像美联储前任主席保罗·沃尔克所说，“中央银行最容易做出的决策，就是宽松货币。”[31]只要通货膨胀不超过预先设定的政策目标，很多银行都不得不承认，保证和支持经济增长是中央银行另外一个有时不公开的政策目标。为了推动经济发展和就业增长，很多经济学家都认为，中央银行最好或者说最容易的选择，就是宽松的货币政策。

在1989年美国股灾和由此引发的美国存贷危机之后，时任美联储主席的格林斯潘通过大幅降低利率的方法，大规模地向经济体里释放流动性。由于这种宽松的货币政策在短期里并没有引发美国国内通胀，也没有造成资产泡沫，格林斯潘自信地认为，互联网的出现和全球经济一体化进程的加速，会使美国的劳动生产力大幅度提高，因此他所推行的宽松的货币政策既不会像历史上的其他刺激政策那样推高美国物价或者资产价格，也不会造成大规模的金融危机。直到格林斯潘2006年（次贷危机爆发的前一年）卸任的时候，他的这种想法依然得到了全球政策层的认可。世界各国的领导人都认为格林斯潘用出色的货币政策帮助美国和全球经济躲过了一次次的危机，避开了1998年东南亚金融危机和2000年互联网泡沫破灭之后经济的突然下滑，并且创造出了新的经济增长点。因此，全球的经济学家和银行家们都用“大师”和“伟大的金融家”的头衔来称赞他。[32]

然而，恰恰是他，把美国利率长时间设定在历史上最低水平，导致了美国房地产市场投机情绪的上升和2007年美国房地产泡沫的崩盘。极低的利率给全球投机者创造了充分的动机进行高风险投资，很多人深信格林斯潘所说的金融创新真的可以根本性地改变货币政策和金融市场的收益和风险之间的均衡，这又在很大程度上扭曲了美国和全球资本市场投资者对于风险的判断和预期，让全球的投资者都变得亢奋而疯狂，对风险置若罔闻。随着金融危机的爆发，大家才开始怀疑格林斯潘的说法和宽松的货币政策究竟是否正确，才开始觉悟到，这些年过度宽松的货币政策要对2007年美国房地产泡沫和之后的全球金融危机负直接的责任。就像法国有句谚语所说，“人往往是在逃避自己命运的路上，撞见自己的命运的。”[33]

SIVs里的隐性担保

除了政府之外，一些金融机构也会提供自己的显性或者隐性担保。在2008年全球金融危机爆发之前，美国很多大银行和金融机构都利用表外的特别投资平台和资产证券化的方式进行融资和收益较高的投资。截至2007年年底，资产证券化市场规模达到9.3万亿美元，是当时美国国债规模的两倍左右。[34]

这种被称作“结构性投资工具（SIVs）”的资金池产品，往往是银行在其资产负债表外所设立的特殊投资工具。从某种意义上来说，银行和这些SIVs之间的关系有点类似政府和政府支持型企业之间的关系：银行虽然并不持有SIVs的股份，但市场上的投资者都普遍认为银行会对SIVs的存活和信用负责。投资者之所以喜欢投资于SIVs产品，既是因为这些产品的收益高于银行存款和国债收益，也是因为他们认为SIVs背后的银行会为他们的资金安全提供担保，因此只要银行本身的安全没有问题，他们的投资也将会是安全的。

这不免让人想起最近一段时间国内非常流行的以余额宝为代表的互联网金融产品。余额宝对接的是以天弘增利宝货币基金为代表的开放式货币市场基金。类似这样的投资组合，特点就是规模大、安全性强。在海外，货币市场基金往往通过投资在安全、流动性好的短期债券上而获得比银行存款更高的利率，也因此成为全球千千万万家庭理财不可或缺的好帮手。吸引投资者的既是因为这些产品的收益比银行存款高，也是因为几乎所有投资者都认为货币市场基金和存款一样安全。但是大家“认为的”安全，其实并非一定安全，或者至少是没有存款那么安全。货币市场基金就是货币市场基金，它接受的是基金法的监管，而非银行法的监管。基金管理者不需要向监管部门提交准备金，投资者的资金也不受存款保险制度保护。买过基金的投资者都知道，在基金不进行分配调整时，基金净值跌破一元后，投资者就会蒙受损失了。

那么，货币市场基金自1971年问世之后，有没有货币市场基金给投资者带来过损失呢?答案是肯定的。1994年美国的一家小型货币市场基金因为投资不当，导致其净值跌至每股96美分。因为当时基金的投资者全都是机构投资者，所以没有个人投资者在这一过程中受损，整个事件也没有引起太多的关注。但在货币市场基金诞生37年之后的2008年，伴随着雷曼兄弟在全球金融海啸中的破产，不止一家货币市场基金宣布，由于其持有的由雷曼兄弟发行的债券或债务随着雷曼破产而不能支付，导致基金净值跌破一美元，因不能支付基金投资者对赎回的申请而不得不清盘。市场的恐慌和投资者紧急赎回的要求，致使美国财政部不得不出面为货币市场基金兜底，担保货币市场基金的本金安全，美国金融体系才躲过一次差点由货币市场基金损失而带来的危机。

由此可见，货币市场基金虽然大体安全，但并非“刀枪不入”，它和银行存款的安全性还不能同日而语。因此，监管者既不应该向其征收准备金，投资者也不应该盲目地认为货币市场基金和存款一样安全。余额宝产品收益之所以高于银行存款利率，一定程度上就是因为投资者承担了这种客观存在但又被大多数投资者主观忽视的风险。等到真的出现流动性危机时，是由基金管理公司、互联网企业还是监管部门来为余额宝和其他类似的“宝宝”们兜底，就是另外一个重要但很多投资者从未考虑过的大问题了。

和货币市场基金受到金融危机冲击而面临倒闭不同，结构性投资工具对2007~2008年的全球金融危机负有不可推卸的责任。

SIVs主要通过销售商业票据等短期债券，购买次贷债券等长期债券，赚取之间的利差获利。所谓结构化，就是通过一定的金融工程使投资工具和分层达到结构上的提升，以实现给投资者带来更高收益的目的。相比普通的定期存款，结构性投资产品往往被认为是低风险、高收益的“创新型”产品。

SIVs大多是由国际知名的大银行在考虑风险管理的前提下，在公司的资产负债表以外另外成立的基金。为了能获得低廉的融资成本，银行往往利用本身良好的信用为SIVs提供背书，让这些公司能够以银行间拆借市场的低利率（一般多是以LIBOR利率）在市场上发行“商业票据（Commercial Papers，CP）”，以此取得低利率的资金。在完成融资后，SIVs会再把这些资金投入到比较安全的中长期债务中以谋得较高的投资利率。通过这样的资金腾挪，SIVs自信可以在保证资金安全的前提下，赚取长短期的利差，也就是达到长短期限上的收益套利。更有甚者，有不少SIVs为了赚取更高的收益，大量投资在当时看似安全，金融危机爆发后被证明有高度风险的“有毒资产”。

但是，金融界有句老话，叫作“天下没有免费的午餐”。收益和风险本来就是一对孪生兄弟，很难只获得前者而不承担后者，SIVs也不例外。

由于SIVs是借短期去投资长期，借款部分的资金需求会比投资部分的投资收益先到期，因此，产品本身从一开始设计时就不可避免地面对“流动性风险”。一般的商业票据大多是10天到一个月到期，而中长期债券则是从1年到10年以上都有，也就是说，如果一家SIVs管理公司利用发行一个月的商业票据去筹资买入一年到期的债券的话，那么这家公司需要至少12次顺利的商业票据融资才能保证其现金流不断裂。

市场稳定、资金充足的时候，一切都不是问题。美联储在2000年以后为了挽救美国互联网泡沫破裂给经济带来的冲击，释放了大量的流动性，之后SIVs也取得了高速的发展。鼎盛时期全球大约有30多家SIVs机构，持有的资产超过4000亿美元。很多商业银行和金融机构因此赚得钵满盆满。

但是，随着2007年美国房地产市场颓势初现，房地产次级债务市场出现松动，许多SIVs在售卖新的商业票据以代替即将到期的旧商业票据时遇到了很大的麻烦。仅花旗银行一家就在2007~2008年间，有超过1000亿美元的资金被套牢在SIVs中。与此同时，由于很多金融机构所看好和笃信的“安全”的美国房地产次级债出现大幅度下跌和违约，SIVs的投资标的也不再安全，非但没有给SIVs带来更高的投资收益，很多甚至出现了大规模的亏损。等到金融危机顶峰时，全球信用市场的枯竭更是成为压垮SIVs的最后一根稻草。所有SIVs都因为资金流断裂而宣告失败。截至2008年10月，SIVs全部偃旗息鼓，不再进行积极的投资了。

2007~2008年的全球金融危机暴露出SIVs投资工具至少有三重风险。第一层风险是流动性风险。随着流动性紧缩，SIVs平时习以为常的融资渠道突然崩塌，导致SIVs整个商业模式轰然倒下。同时，流动性收紧所带来的高风险，低流动性资产（比如房地产次级债）价格的大幅下跌，也导致了SIVs的投资标的不再安全。“风大的时候，肥猪都会飞上天；潮退的时候，才知道是谁在裸泳。”巴菲特的总结何其精辟。但美国金融危机之前几年市场上一贯的资金过剩导致了金融机构明知有风险，仍然要玩火的疯狂决定。

第二层风险是违约风险（default risk）。SIVs买入的债券如果到期无法清偿，也会给SIVs的投资业绩和资金安全带来风险。如果SIVs只是买进非常安全的美国国债，那么金融危机可能也不会给它带来灭顶之灾。正是因为SIVs持有的是大量看起来和美国国债同样安全的AAA级的“次级房贷”债券，在美国房价下跌时，SIVs的投资也就完完全全地失败了。而债券投资风险中最重要的违约风险，恰恰就是很多SIVs早年收益不可一世的一个重要原因。是风险，迟早要出现的，有时候只不过是时间早晚而已。

第三层风险是信用风险，也就是SIVs的信用资质。因为SIV的信用来自于背后所依靠的金融机构的信用资质，因此一旦出现风吹草动或者金融危机，金融机构本身是否有能力、有意愿来救助SIVs及其投资者，也是值得投资者慎重考虑的。

综上所述，SIVs遭遇风险和损失其实只不过是迟早的事，关键在于投资者是否知晓这种情况，并对此做好了充分的准备。

从某种意义上讲，中国目前的余额宝和其他类似的“宝宝”们，也是从投资者那里以短期融资的方式，把客户零散的短期资金集约起来投资在中长期的协议存款产品中以获得较高收益的SIVs。当然，和加剧2007~2008年全球金融海啸的SIVs产品所不同的是，余额宝只是初级水平的SIVs，它既不通过系统性地发行短期债作为融资途径，也不在投资时通过放大杠杆率来增加风险以获取更高的收益。最重要的是，和那些投资在看似安全的AAA级次级贷款的SIVs所不同，余额宝的主要投资标的是协议存款领域，所以应更加安全。只要中国经济保持增长，中国的银行体系保持健康和稳定，余额宝所投资的产品应该不会面临违约风险。

但是，从另一个角度来看，发生在海外货币市场基金和结构性投资工具身上的风险，也完全有可能在中国上演。毕竟中国目前仍然是一个发展中国家，经济金融体系也在高速变革和发展的过程中，也会面临这样那样的风险。

作为投资者，最重要的任务是能够了解并且准确地衡量投资机会的风险。作为产品设计者和提供方，企业有义务充分披露产品背后的机会和风险。而作为监管者的政府，则有职责给所有的企业提供一个公平竞争的监管环境，并给投资者以投资者教育和风险警示方面的保护。在以上前提下，投资者的风险偏好如何，购买哪种产品，在产品出现违约后就应由投资者而非政府承担，这才是充分发挥市场作用的良好机制。违约、破产、损失都是经济金融市场发展过程中必须经历的，逃不过也避不开，非如此，投资者不得以成熟；非如此，市场不得以成长。金融危机往往并非源于金融创新，而来自于促成金融创新过程中的金融扭曲。

中国的投资者特别是小额投资者，长久以来除了银行存款和股市外，好像没有什么投资选择的余地。余额宝的风险低于股市，而收益高于过去几年的股市，所以会给很多中小投资者带来比银行存款更大的吸引力。这无疑会对目前的中国金融体系造成冲击，也有一定引发金融危机的可能。但在充分披露各种“宝宝”们的风险之后，难道市场不应该更多地思考这些风险的本源是从哪里来的吗？[35]、[36]

过度慷慨的信用评级提供的担保[37]

2011年8月，全球最重要的信用评级机构——标准普尔公司和穆迪公司——受到了全球金融市场参与者的高度关注。先是美国信用评级机构标准普尔有史以来第一次调低美国国债的信用评级，引发全球股市大跌和全球金融体系的又一次大幅震荡；短短几周过后，另一重要信用评级机构穆迪下调了日本国债的信用评级，又着实给那年夏天的资本市场吹来一阵寒风。

托马斯·弗里德曼曾把信用评级机构比作超级大国，“美国可以用炸弹摧毁一个国家，而信用评级机构可以通过调低一个国家信用评级摧毁一个国家，我不知哪一个超级大国更让人恐惧。”弗里德曼指的是一旦一个公司或者一个国家的信用评级遭到下调，那么许多投资者就会对该公司或该国偿还债务的能力产生怀疑和担忧。这种怀疑和担忧又会使该公司或国家今后的融资难度大大增加，融资成本大幅提升，导致公司运营效率的降低和国家经济发展的减缓。

然而这貌似严密的推理逻辑却并没有在最近的国家债市上得到证实。美国国债的收益率不但没有因信用评级的下调而大幅上升，反而出现了大规模的下调，更是一度触及美国国债收益的历史低点。与此类似，日本股市在国家信用评级下调后只蒙受了1%左右的跌幅，而日本国债收益更是神奇地几乎毫发无伤。那么是理论失误了还是市场失灵了呢？

可能都不是。过去对所有债券的评级和定价都是相对于“安全资产”也就是美国国债而制定的，即便是在20世纪80年代如日中天时期的日本国债，也曾因为日本的政治体制而被认为比美国国债的违约风险要高。如今评级和定价的标杆改变了，虽然美国国债的评级下调了，但市场认为其担任市场标杆的作用没变，所以评级下调这一事件本身并没有造成想象中那么大的影响。

说到相对定价，就不能不讨论一下当前全球的经济形势。各国政府在2008年全球金融危机过后争相大规模增发货币刺激经济，直接后果就是全球流动性泛滥，资本横流。但凡有炒作空间的资产，从全球股市到中南美洲的咖啡，从令全中国亢奋的房价到云南黄龙玉的疯狂，投机资本已经把可能吹大的泡泡都吹大了，到头来反而是相对安全的债券资产被低估。于是乎，无论评级如何，国际资本仍然选择在相对安全的大国主权债里扎堆取暖。

再来说美国和日本两国。虽然这两国的财政和偿债能力的确堪忧，但政治、经济和外汇的基本架构仍然稳定。反观和日美两国一直齐头并进的欧元区，却不得不在处理内部经济增长乏力的同时，还要应对欧元区内大国与小国、富国与穷国、财政稳健与财政进取国家之间的矛盾和平衡，这让欧元区债务的吸引力下降，一定程度上抵消了美日两国国债的问题和风险。

特别值得一提的是，标准普尔公司有可能在这次信用评级下调的过程中从原来公正公平的地位上跌下来。先是美国财政部指出标准普尔在估算美国财政状况时犯了简单的算术错误，接着美国证监会着手调查该公司是否在进行评级下调时泄露了某些关键信息，然后又爆出标普公司总裁辞职，引发人们猜测该公司是否在利用这次评级下调进行危机公关，试图挽救其在全球金融危机中给大量有毒资产提供优质信用评级所造成的名誉损失。

金融市场是信息的市场，也是信心的市场。就像投资银行家、证券分析师和基金经理一样，信用评级机构也是通过为市场提供这两种非常有价值的服务而获得丰裕的报酬的，然而，正是在丰裕的报酬面前，一个又一个金融机构倒了下去。从20世纪80年代的垃圾债券米尔肯到90年代的安然，从互联网泡沫中的证券分析师到创业板上市中的保荐人，金融机构的公信力一次又一次地受到市场的质疑。随着金融创新的不断深入和全球一体化的加深，摆在金融机构面前的是前所未有的机会和随之而来的挑战。

长久培养出来的信任可以提供很多技术层面所不能提供的信心和信息。百年老店的声誉一旦受到质疑，可能会需要下一个百年来修复，标准普尔足以以此为鉴。标普的经历又何尝没有给那些如雨后春笋般成立的众多信用评级机构和征信机构上了及时的一课呢？

《多德——弗兰克法案》无法解决的问题[38]

2010年，时任美联储委员会主席的伯南克在美国国会做证时表示，“如果说金融危机给我们带来了什么教训的话，那就是我们必须要解决‘大而不倒’的问题。”这一说法在几年后成为全球各国监管者和学者的共识。然而，在怎么解决这一问题上，目前仍普遍存在争议。无论是“沃克尔规则”还是《多德——弗兰克法案》，它们是否能真正解决这些问题仍存疑问。

整个争论的焦点，是市场上投资者的预期。众所周知，市场预期既很难证明又很难证伪。譬如，有学者认为《多德——弗兰克法案》本身应足以改变投资者的预期，使他们相信政府今后不会再为大型金融机构的愚蠢行为埋单了。这种做法至少在表面上看确实是有效的，因为政府从来就没有承诺过会为受困的金融机构承担责任。

但问题的真正困难在于，如果下一次真的爆发全球金融危机的话，政府是不是有足够的决心按照事先承诺的那样不对金融机构进行救助。至少直到目前为止，各国政府都没有给投资者和市场一个明确的交代，而还是用一种“建设性”的、含糊的做法助长市场中的不确定性。[39]就像美国在2008年金融危机中选择救助AIG（美国国际集团）而没有救助雷曼兄弟一样，整件事情在事前、事中到事后，都存在大量的不确定性和不透明性，也很难让投资者对政府的救助行为做出预期。

全球的监管者其实在以前也尝试过类似的做法。早在1984年，全球性的金融监管机构金融稳定理事会就曾在全球范围内指定了11家“大而不倒”的银行。2008年金融危机之后，金融稳定理事会再次出台了一份全球系统重要性金融机构的名单。但这种做法其实非常危险。一方面，名单突出了这些金融机构的重要性，让政府觉得必须要保证它们的稳定；但另一方面，理事会又说不会对这些金融机构提供帮助。[40]如此矛盾的态度，只能令投资者继续按照自己对事态的解读和历史经验行事，于是他们判断政府还是会一如既往地救助那些受困的金融机构。

问题的核心仍然在于市场参与者是不是真的相信政府会在今后的危机中袖手旁观。对此，纽约大学的韦拉·阿查里雅教授进行了相关研究，研究假设如果政府真的想为金融机构提供隐性担保，那么市场上大型金融机构发行的证券应该会比其他金融机构所发行的证券更加安全。根据金融市场高风险高收益的原则，在其他情况相同的前提下，风险低的机构所发行的债券收益率也相对更低，风险较高的机构所发行的债券收益率就应该相对更高。由于系统重要性金融机构可能获得政府的担保来降低风险，因此投资者认为这些金融机构发行的债券更安全，那么他们预期这些债券的收益率也会相对较低。

通过对2008年金融危机之后不同金融机构发行的债券的定价进行研究和分析，纽约大学的研究团队发现，市场上确实存在着风险和收益之间的正向关系。大型金融机构所发行的债券和其他金融机构所发行的债券相比，收益率确实相对较低，也就是说，大型金融机构所发行的债券的风险确实被低估。据研究者分析，被低估的一个主要原因就是投资者认为在出现风险的时候这些大型金融机构会获得政府的救助。也就是说，即使是在《多德——弗兰克法案》通过之后，市场上仍然保持着对政府挽救大型金融机构可能性的信心。

盖棺定论为时尚早

自从2008年全球金融危机以来，全球范围内的大量争论都是关于西方各国是否应该救助在金融危机中受到重创的金融机构，和如何让今后的救助以一种更加透明和公平的方式进行。支持救助的论点认为，救助金融机构有利于防止全球金融和经济出现崩溃和金融市场出现大规模下滑，美联储也用这一理由作为其量化宽松政策的一个重要支持。支持者认为，从事后看来，量化宽松政策和各种各样的救助、刺激对于终止全球金融市场的下滑和经济衰退确实起到了非常重要的作用。

然而，全球金融危机之后出现的欧洲主权债务危机和美国财政悬崖等问题，已经显示出主权政府在救助受困的金融机构的过程中所面临的财务困境。那么为什么短期内稳定经济和金融市场的做法却会在长期给全球金融体系带来更大的负面影响呢？

首先，通过救助受困的金融机构，政府再一次向市场参与者传递了一个信号，即确认了自己对金融机构提供的隐性担保。救助措施进一步巩固了银行大而不倒的地位，使得银行更有胆量承担高风险、追求高利润。这种担保诱发的冒险行为可能会在长期给全球金融体系带来更大的风险和冲击。

其次，在拯救本国金融机构的过程中，很多国家的主权信用受到了负面影响，进而卷入了主权债务危机。而主权国家信用评级的下降又直接导致了它们对于所救助的金融机构所提供的隐性担保的价值的下降，进一步危害了它们所救助的金融机构的稳定和生存。欧洲主权债务危机的问题如此之严重，以至于欧盟、欧洲央行和国际货币基金组织不得不联手对欧洲主权债务危机出手救援。因此，各国政府至少必须在先保证自己财政稳定和可持续的基础上，才能考虑救助金融机构，否则很可能是事倍功半。[41]

因此，无论是美联储对金融机构的救助、问题资产救助计划，还是数轮的量化宽松政策，这些都无法用短期的经济稳定和恢复来证明其优劣。只有在今后继续寻求金融秩序的重塑和全球经济金融体系稳定的过程中，这些政策的长期影响才能得到最后的评判。其实，根据经济学和金融学理论，这些政策的好坏已经有了非常清晰的结论，临时救市即便能够能保证短期的稳定，也是冒了牺牲长期利益的风险的。但恰恰因为未来一代人无法为自己的利益辩护，因此现实的政策制定者总是选择先解决短期问题而把更重要也更难解决的问题留给未来。

这种短视的行为和目前全球各国政府和政党所执行的选举政治和周期竞选一拍即合。竞选者都对选民的短期支持非常看重，因而忽略了那些长期的、战略性的决策，因此各国政府都有非常强烈的动机尽可能维护短期内经济的稳定和发展，而把更有挑战性的改革任务留给今后的执政者。

从这个意义上来讲，中国和全球其他国家所面临的挑战都是一样的。当代的政治竞选制度已经发展到如此务实的地步，以至于我们国家和社会的运作越来越像一家企业，为了短期的盈利而忽略长期的战略发展。但是，各国政要和企业高管一样，都必须清醒地在长期和短期之间进行公平、高效和可持续性的权衡，不能无限度地以牺牲长期利益作为短期获得选票的手段和代价。[42]

出来混，迟早是要还的。

第十一章
潮水如何退去？

只有在潮退的时候，才能知道谁在裸泳。

——沃伦·巴菲特

中国经济在过去30年取得了史无前例的发展。在过去10年里，中国经济总量超过了英国、法国、德国、日本，成为全球第二大经济体。即使是在目前经济增速放缓的前提下，中国的经济增长速度仍然是很多发达国家的两倍以上。中国成功地回避了2008年全球经济危机对自己经济增长的影响，更是进一步令全球投资者坚定了对中国管理自己经济和国内事务的信心。

在经过了过去30年的发展之后，已经没有人再怀疑中国的经济总有一天会超过美国成为全球第一大经济体了。当然，也有越来越多的专家意识到，中国的经济增长在今后10年将会面临很多新的困难和挑战。那么究竟是什么因素在不停推动中国经济增长的奇迹呢？是强势的政府，改革开放的政策？还是中国转型经济的本质？金融压抑？是被遏制太久的创业精神？勤勉工作的精神？还是高储蓄率？高投资水平？凡此种种，不一而足。

本书综合了以上几种可能，将政府担保归纳成以下三个方面。

制度和政策的保证

改革开放政策无疑对中国自20世纪70年代后半期经济活力的恢复和重启，实现奇迹般的增长负有重要责任。1992年邓小平同志的南方谈话更从系统上改变了计划经济的体制，推动了市场经济的发展。这一转变更从政策上保证了中国经济增长的长治久安。

“不管黑猫白猫，能捉老鼠的就是好猫”的务实精神无疑在很长一段时间里成功地帮助全社会统一了思想，为全民集中精力搞经济建设奠定了思想基础。小平同志的另一句名言“发展才是硬道理”更是统一了全社会的意见，并使中国政府明确了目标，把工作重心转移到了经济建设上来。

和这些精神转变同样重要的是中国政府在经济增长中提供的制度和政策上的保障。这些政策和制度转变了国人对于财富的观念，确立了致富光荣的文化和精神，也为中国90年代发生的观念上的转变、为中国经济的增长奠定了坚实的基础。同期发生的国有企业改革不但释放了大量的国有资产，而且释放了大量有技术有经验的劳动者进入中国的劳动力大军。这一全国劳动力数量和素质的大幅提升，不但从根本上改变了劳动者对于生活的期望，而且给中国经济注入了一股前所未有的创业激情。因此，中国经济在过去很长一段时间的增长和奇迹，很大程度上都要归功于中国政府和广大人民把经济增长放到了整个社会发展最重要的地方。

这也解释了为什么在最近中国经济发展模式的转型过程中，很多政府官员依然很难转变“经济发展是硬道理”“经济增长速度越快越好”的观念。随着全球经济形势的变化和2008年全球金融危机的爆发，中国政府在过去一段时间里一直致力于避免中国经济增长速度的下滑。但是，无论是从长期的经济周期，还是从短期中国经济转型的现实来看，中国经济增长速度放缓基本上是一个不可避免的现实。

面对2007~2008年的全球金融危机，中国政府不愿意让经济下滑，就出台了一系列史无前例的刺激和宽松政策。无论中国经济在2007~2008年的增速放缓是由于结构性、周期性的原因，还是外部金融危机所致，在2009年4万亿刺激政策出台之后，很多人都意识到中国那时错过了一个促使经济转型的良好机会，而此后改革的难度和阻力都在日益增加。

为了保障和推动中国经济的增长和发展，中国政府对中国经济提供了强有力的政策和制度的保障。这种保证进一步加强了全社会对借贷和投资的信心。而在4万亿政策之后，中国政府在推动经济发展和资源配置方面也确实扮演了更加积极的角色，和高铁、高速公路、机场等公共设施相关的基础设施建设和投资对于中国经济增长的贡献度越来越大。[1]

与此同时，很多在20年前接近破产的中国国有企业现在却逐渐发展成为中国经济中最重要的组成部分。目前有接近100家中国国有企业成为全球《财富》500强排行榜的上榜企业。中国国有企业的总收入从2008年的21万亿元上涨了一倍，到2013年底达到了46.5万亿元。但是，同期国有企业的利润增长却明显放缓。举例来看，2012~2013年国有企业的总收入增长了20%，而利润只增长了5.9%，[2]其利润增长速度在2013年更是进一步下降到了4.3%。[3]有专业人士指出，如果按照利润而不是营业收入排名的话，很多中国国有企业不但不会上榜，而且还会出现在全球企业亏损排行榜的前列。[4]、[5]

经济增长速度下滑和国有企业利润增长停滞暴露出中国经济转型中的一部分问题。随着居民收入水平的提高，中国民众和社会各界对于环境保护、安全生产、食品安全、交通安全的关注，在过去几年中进一步加强，[6]、[7]越来越多的人认为中国经济为了取得高速增长付出了太高的代价。同时，收入分配不平等问题开始越来越受到全社会关注，即使是在经济仍然以较高速度发展的当下，国人仍对收入分配不公表示出越来越强烈的关注和不满。[8]、[9]

在经济增长速度下滑和社会价值取向日益多样化的大环境下，中国经济增长模式的转换就显现得日益重要。在中国经济增长奇迹的基础上，中国领导人意识到，今后中国经济增长的重点应该集中在环境保护、财富（再）分配、教育、创业与创新、医疗、社会保障等能够给老百姓带来实惠，惠及民生的领域。中国的新一代领导人已经在开始考虑，如何能够逐渐退出中国政府对于高速经济增长的保证，以达到以速度换质量，以时间换空间，让中国经济可以在今后很长一段时间里健康、可持续地发展。

资本（流动性）的保证

除了宏观层面的制度和政策上的保证之外，中国政府在过去几十年还成功地向社会和经济提供了另外两种无形的保证方式，那就是资本（流动性）的保证和投资收益（降低投资风险）的保证。

包括诺贝尔经济学奖得主在内的国内外专家均指出过，一个国家资本的稀缺程度是阻碍一个国家经济和金融发展的一个重要原因。[10]普林斯顿大学的邹至庄教授也指出，中国经济在过去30年的奇迹，很大程度上依赖于中国国内资本形成的速度和规模。[11]

通过一系列对资本市场、国有企业和国有银行的改革措施，中国迅速把大量社会资源在很短时间内实现了货币化。从这个意义上来说，中国推动了一项全人类经济历史上前所未有的、迅速的支持新增货币形成的过程。有研究指出，中国经济过去20年的增长主要得益于劳动力和资本这两项重要的经济要素投入的高速增长，而非中国劳动生产率的大幅提高。

这就是为什么中国经济目前面临增长速度快速下滑的原因。随着劳动力成本的逐渐上升和人口结构的老龄化，中国已经在国际贸易竞争中丧失了廉价劳动力的优势。因此，中国不得不在过去几年更多地依赖资本和投资对经济增长做出更大的贡献。

毋庸置疑，宽松的货币政策和积极的信贷扩张为中国经济发展带来了所急需的资本投入。但是，这一看似不用直接面对国际竞争就可以轻易推动经济增长的增长方式，其实也有自己的局限和问题。就像巴菲特所说，在潮退的时候我们才能看清谁在裸泳。他在这里所说的潮水，其实就是指流动性。水涨船高，在流动性泛滥的时候，经济很可能会取得令人瞩目的增长速度和规模。2008年金融危机之前全球流动性的泛滥令全球所有爱冒险的投资者都获得了丰厚的收益并自诩为投资大师，随着2008年以美国为首的多国房地产泡沫的破裂和全球金融危机的爆发，很多一度非常成功的公司和金融机构事后被发现都在裸泳，其中不乏因其在金融危机中所蒙受的重大损失而不得不申请破产或者被迫收归国有。

中国的经济可能也在经历着类似的过程——流动性泛滥掩盖下的经济增速下滑和风险的快速积累。在过去10年里，中国政府通过货币和财政政策释放了天量的流动性。强制结汇的政策和贸易顺差使中国积累了大量的外汇储备。中国的外汇储备从2001年的2000亿美元增长到2013年底的4.5万亿美元，远远多于全球排名第二的日本的1.238万亿美元的外汇储备。[12]、[13]

由于外汇兑换管制和资本流动管制，在强制结汇和外汇储备高速增长的过程中，中国人民银行必须向中国经济投放相对应的超过20万亿元人民币左右的货币，以冲销外汇储备增长所带来的外汇占款的影响。

除此之外，每当中国经济面临困难，经济增速放缓，中国政府总是毫无例外地通过积极的财政政策和货币政策来保证经济增长速度。其中最典型的就是2008年全球金融危机之后中国政府实行的4万亿刺激政策。根据不完全统计，中国政府在这一刺激政策中可能向经济注入了总计超过20万亿元人民币的新增流动性。

中国的银行特别是大型国有商业银行每次在扩张信贷规模的过程中，都起到了非常重要的作用。每当中国经济增长出现下滑的时候，商业银行就会受到人民银行和银监会的窗口指令，进行积极的信贷投放，以刺激和稳定经济。这种宽松的货币和信贷政策的一个直接后果，就是中国的货币供应量从2000年的10万亿人民币左右增长到了2014年的超过120万亿，从而成为全球最大的货币供应国。如果考虑到中国金融体系融资模式的快速、多样化发展和中国社会融资总规模的话，那么新增流动性的规模可能还会更大。[14]

由于资本管制的原因，这些新增的货币都被限制到中国境内，因此必须寻求在国内的投资机会。但国内有效投资渠道的缺失让中国的股票和房地产市场就成为投机资金最乐于光顾的领域，同时也制造了艺术品、黄龙玉、“蒜”你狠、“豆”你玩、“姜”你军等各个领域的短期疯狂炒作起来的泡沫和最终的崩盘。

与政府制度保证相类似的就是中国政府给中国经济和金融体系提供的这些资本和流动性的保证，它们确实在很短时间内达到了推动中国经济高速发展的目的，但随着这些保证政策的效用逐渐达到瓶颈，如果中国不能成功地减缓流动性增长的速度的话，那么将很可能会引发资产泡沫和崩盘，造成新一轮的经济风险。

投资收益保证和投资风险保障

心理学和行为科学发现，人类的行为和决策很大程度上受到短期的、明显的和直观的趋势的影响。诺贝尔经济学奖得主卡尼曼教授在其具有开创性的研究中把这一行为称作“代表性偏差”。[15]例如，在资产泡沫期间，日本投资者却对日本市场今后的表现极其乐观。更有趣的是，即使是在日本资产泡沫破裂之后的20世纪90年代，也就是10年之后，日本投资者仍然对于日本股市表现得非常乐观。这说明短期的泡沫会对投资者对待投资的长期态度产生多么大的影响。[16]另一项由美国加州大学学者所做的研究发现，那些经历过美国1929~1933年大萧条的人群在大萧条之后一生的投资中，持有股票的可能性比较小，在资产配置时也更有可能将资产配置在比较安全的产品上，而回避投资在股票市场。[17]由此可见，极端的市场情况会对投资者的预期产生多么强烈的影响。

美国麻省理工学院的几位教授在这一假设下构建了模型，发现在宽松的货币政策和投资者过度自信的环境下，即使是投资者预期的一个微小的改变，也有可能迅速地导致资产泡沫的形成。[18]大量对经济史上泡沫事件的研究表明，宽松的货币政策、新兴的事物和市场、缺乏经验的投资者和政府的推动和支持，是历史上泡沫形成的主要原因。

依照这一理论，中国过去30年的高速经济增长无疑坚定了投资者对中国经济持续增长的信心。而中国在2008年全球金融危机之后成功地避免经济增速下滑的壮举，更是让很多人深信中国的经济将会持续高速增长下去。和当年日本资产泡沫其间的日本本国投资者类似，很多缺乏经验的中国投资者都不曾意识到，经济周期是经济发展过程中难以避免的规律，无论是扩张还是衰退，都是经济增长所必须经历的阶段。

投资者之所以在中国取得优异的投资回报，是因为中国的政策和制度不仅保证了过去一段时间经济的高速发展，而且还直接保证了投资者的高回报率，保证了不成熟的投资者无须面临投资风险。就像本书前面所讨论的，不论是在中国影子银行领域、房地产领域，还是原本风险应该很大的A股市场，很多投资者都认为自己的投资和银行存款一样安全。

这种明显错误的预期在中国却非常普遍。一定程度上是因为中国政府含蓄地对这种预期提供了保证。很多投资者都相信，为了保证社会和谐，避免不稳定因素，中国政府不愿让任何一个会导致市场崩盘或者出现大规模下跌的因素出现。正因为聪明的投资者看到了这一点，他们才敢于在中国各个市场里面无所顾忌地进行投机。一旦市场产生短期上涨的赚钱效应，就会刺激市场中那些不太了解情况的跟风者，进一步推动市场上涨，由此形成泡沫。

股神巴菲特有一句名言，“当别人贪婪的时候，我就变得恐惧；当别人恐惧的时候，我就变得贪婪。”这在一定程度上描述了市场在泡沫期间丧失理性，完全不关注风险。有人用这一标准来区分成熟的投资者和没有经验的投资者。由于中国的投资者大多在新中国成立之后诞生，对之前中国股票市场里面的波动和崩盘没有任何经历和记忆，因此对于可能发生的金融风险和市场波动根本没有做好充分的准备。

只要中国的流动性继续高速增长，中国的资本管制继续存在，那么泡沫将很有可能在很长一段时间持续下去。但是正如西方的老话所说，“不要在鸡蛋孵出来之前去数孵出来了多少只小鸡。”如果中国的投资者不能够正确地转换他们对于政府提供的投资担保的预期的话，中国金融市场就有可能会在今后面临非常严重的风险和波动。正如另一句关于泡沫的名言所说，“正义有时可能会迟到，但是从不缺席。”

扭曲的激励机制

虽然政策担保和投资担保在过去30年为中国的经济增长做出了巨大的贡献，但这一做法也可能会引发巨大的风险。这些担保所带来的一个直接后果就是扭曲了市场配置资产和资源的功能，从而导致整个经济在眼下和未来、在风险和收益之间不能做出一个正确的判断和平衡。

制度和政策让政府官员的关注焦点都在GDP的增长速度上，而忽视了经济增长的质量和可持续性。像环境保护、居民幸福指数、社区建设、教育、医疗、科研创新、社会保障等民生领域，由于对于短期GDP的增长贡献较小，受到的关注远远敌不过对短期经济增长速度的关注。这种政策的一个直接结果就是很多原本应该得到关注的民生领域长期以来一直不能得到地方政府的关注。

这一激励机制的另一个直接后果就是各地政府为了在短期推动经济增长，会尽可能地举债，进行大量投资来招商引资。这一做法往往会危及地方政府今后的土地储备、财务的稳健性和推动经济增长的能力。一旦地方政府财政面临约束，就会继续大举借债来保证其投资和经济增长的速度，由此掉入恶性循环。这种“今天自己投资，明天让继任者还债”的心理令中国地方政府债务问题不断恶化。

在高速增长的资本面前，中国企业家很快就发现，在真实利率为负的情况下，尽可能利用借款是扩展业务和增加财富又快又简单的方式。由于中国政府对于经济和投资者提供了上述三种担保，使得很多投资者和企业家都深信自己的投资不仅会带来很高的回报，而且是非常安全的。随着很多领域的投资回报率都迅速下降，实业资本纷纷流出实业，涌入房地产和股市这样低风险甚至无风险但高收益的金融领域。由此在资本市场形成了对资本配置的严重扭曲，这种扭曲直接演化成了中国目前所面临的严重的产能过剩问题。

中国房地产市场和A股市场的泡沫得到了广大居民家庭的大力拥护和支持。除了房地产市场、影子银行和股市之外，中国居民家庭几乎无法参与任何其他投资活动。即使是在这些本来存在风险的投资领域，广大投资者似乎也只关心投资标的的收益而完全无视它们的风险。

从历史角度来看，也难怪投资者会对中国政府的调控经济的能力充满信心。中国政府在过去30年里都成功地避免了市场出现大的波动，也避免了中国经济增长出现下滑。但是这些成功的经历也会不可避免地导致一个后果，那就是大家对于今后的经济增长、股市表现和政府的财政状况都怀有简单的、线性的推断，认为中国过去30年的经济奇迹，在今后还会无限地继续下去。

增长质量和可持续性

扭曲的激励机制和失衡的资源配置损伤的是中国经济增长的可持续性。经济增长毕竟不是百米赛跑，而是长距离的马拉松。在经历了30年的高速经济增长之后，中国的政策制定者应该花更多的时间和精力来考虑如何保障中国经济适度、稳定和可持续地发展，而不是考虑是不是还能再把经济发展的速度提高一两个百分点这种问题。

中国过去一段时间的经济增长是通过不断增加要素的投入而实现的，这种增长模式的最终结果就是可持续性的缺失。中国劳动力成本从2000年到2013年平均每年上升11.4%，已从2000年墨西哥劳动力成本的20%，增长到了现在的墨西哥劳动力成本的150%。

如果中国人均GDP真的能像中国政府所计划的那样到2020年实现翻番的话，中国将会继续丧失其劳动力成本的优势。[19]当中国的中产阶级规模足够大，需求也足够强的时候，中国将逐渐转变为一个贸易的净进口国，而不再是一个净出口国和世界工厂。

为了弥补因劳动力成本上升而逐渐减弱的竞争优势，中国在过去几年进行了大量的基础设施投资和房地产投资，地方政府的土地出让收入被大量用于基础设施建设和房地产投资。这些投资推动了全国房价的高速上涨和中国经济的短期快速上扬。然而，2012年以来的房地产调控虽然到目前为止并未带来全国范围内的明显房价下跌，但是似乎已经开始对中国房地产行业的长期发展趋势产生了深远的影响。随着房价的调整和中国居民对房地产热情的减退，依靠土地出让为主要收入来源的地方政府，将再难从这一领域获得持续的资金为下一轮经济增长和房价上涨继续投资。

房地产及其相关领域对中国GDP增长的贡献度超过20%，成为全球主要经济体中房地产对经济发展贡献最大的国家。中国的房价目前已经达到了全球最高的水平，依靠房地产推动经济增长的模式今后会难以为继，毕竟越来越多的人群已经拥有了自有住宅，而那些还没有住房的人大多也无法承担中国目前的高房价。此外，高企的房价让住房消费和投资挤占了居民家庭原本可以花在教育、医疗、娱乐等方面的支出。随着不动产登记制度和征收房地产保有税的政策逐步提上议事日程，中国的房地产行业可能已经结束了它的黄金时代。

中央和地方政府对于房地产行业的支持，显然对中国房价上涨和楼市泡沫负有直接的和不可推卸的责任。由于房地产市场中的很多需求其实是居民因为缺乏其他投资途径而进行的投机性需求，因此几乎所有相关投资者在某种程度上来看都是彻头彻尾的投机者，而并未出于真正的住房需要。这种投机行为不但使全国的收入分配问题变得更加严重，使房地产市场的风险不断累积，而且会导致实体经济的逐渐空心化。在房地产领域投机获利如此容易，让越来越多的人开始放弃原来勤劳工作的传统美德，转身投入到可以让人暴富的投机领域。因此，如何让中国房地产软着陆，而又不伤及中国经济的其他部分以及中国金融领域，将会是中国经济下一段改革的重要问题和挑战。

如何改革？

中国的经济增长，除了可持续性，增长的质量也同样重要。经济增长并不只是简单地通过GDP增长速度就能衡量的，而应该让社会群体真切地感受到。经济发展应真正地为老百姓的生活带来改善，为人民带来幸福感，真正让社会各阶层都能分享到经济发展过程中的成果。按照习近平总书记的话，就是帮助每一个中国人实现他的中国梦。

中国居民其实并没有像地方政府官员那样高度关注经济增长的速度，他们和全世界其他国家的人民一样，更加关心自己的就业机会、社会的收入分配、社会福利和保障体系等和自己有着更加直接关系的领域。他们希望拥有一个安全、健康的生活环境，优质、廉价的医疗保险和社会保障体系，不用担心自己在疾病或衰老时的生活质量，这些恰恰可能是当下全世界的领导人都面临的挑战。特别是中国目前严重扭曲的激励机制和经济增长模式可能会导致实现这些目标将会遇到更大的困难和挑战。

在中国共产党十八届三中全会之后，全党的一个重要使命就是要提高执政能力。提高执政能力，与坚持党的正确的政治方向、建立党的组织架构、反对贪污腐败等都是目前主要的执政目标。为了提升中国共产党的执政能力，全党的干部都应该倾听和了解全国人民的心声和梦想，帮助全国人民实现他们各自的中国梦。

1.让市场在资源配置中起到决定性的作用

党的十八届三中全会确定了要让市场在资源配置中起到决定性的作用。这就意味着在今后各个领域的改革中，市场将会变得更加透明，将会扮演更加重要的角色。

由于金融行业决定了整个经济领域最重要的两个生产要素——时间和风险的价格，因此金融领域的进一步市场化改革就显得非常重要。如果之前被政府所担保的风险能逐渐显现和被披露，那么资本市场就可以对这些风险给予公正和透明的估值。一旦这些风险从隐性变为显性，中国众多投资领域的投资者就不会像现在这样盲目投资，冒自己承担不了的风险。

如果市场真正能够在配置资源上扮演决定性的角色的话，那么在房地产、影子银行和股市当中的投资者和投机者的投机热情就会逐渐减退，这些领域的泡沫也会逐渐软着陆。在这一大环境下，中国的企业和家庭将会选择更加理智的、健康的、多元化的方式，在不同领域、资产类别、币种和时间上进行更加多元化的投资。

一旦投资者树立了或者调整到了正确的风险偏好，就会为自己的投资设立更加现实、安全、可持续的投资目标。这将会帮助中国政府和居民将更多的注意力集中到眼下最值得关注的改革、转型、创新、民生等重要领域当中，也会降低他们在各自领域里的投机行为，从而化解目前困扰中国经济的资产泡沫、地方债和产能过剩等问题。

2.调整好政府和市场之间的关系

隐性担保的改变需要中国政府和市场之间的关系进一步调整才能实现。中国过去30年之所以会出现经济发展的奇迹，一定程度上就是通过从计划经济到市场经济的转型来实现的。因此，中国未来的持续和发展也必须进一步地让市场扮演更多、更有决定性的角色。

中国政府在过去10年里一直希望通过整合国有企业、扩大国有企业规模的方式达到推动经济增长的目的。但是，由于国有企业经营效率较低、投资回报较低，加上对民营企业在资源和发展上的挤出效应，在今后几十年里如何改革中国的国有企业，将成为中国经济改革的一个重要问题。这一改革过程不但需要通过简政放权和深化改革的支持和配合，而且很可能会受到既得利益集团的阻挠和抵制。但是为了保证中国经济顺利完成转型，实现可持续的、稳定健康的增长，中国政府可能没有其他的选择。

3.法制建设

除了市场力量的缺失之外，另外一个导致政府隐性担保的主要原因，就是法治建设的不健全。设想，如果市场参与者都拥有契约精神，真正做到所谓的“买者自负，卖者有责”，那么很多隐性担保和刚性对付的问题就根本不会发生和出现。

恰恰是由于我国的法制建设仍然不够健全，因此虽然法律可能规定不允许隐性担保的存在，但是人们在面临投资损失的时候仍然会要求政府和监管者对自己的投资行为和投资损失负责。这一过程中反映出来的其实是整个社会、整个商业领域对于合同和法律尊严缺乏应有的尊重。法治精神的重建和确立可以帮助中国投资者对于自己所做投资的权利、义务和所承担的风险，界定得更加清晰。目前存在的隐性担保和刚性兑付的逐渐退出，将使投资者在法制更加健全的情况下，面对市场和风险时具有更加理性和负责任的态度。

4.媒体监督

为了让市场发挥更有效的作用，法治建设和舆论监督必须同时得到加强。媒体在前一阶段时间的反腐过程中扮演了越来越重要的角色。除此之外，媒体还可以在帮助市场更好地获得信息方面做出更多的贡献，使准确和可靠的信息得以披露，帮助市场参与者更好地了解投资的风险。

随着媒体监督的增强，政府和市场之间的界限也将变得越来越清晰，政府官员的行为将得到有效的约束和监督，市场将可以最大限度地发挥资产配置的作用。随着市场配置资源作用的进一步发挥，人们便更有动力去获取信息，则又进一步推动了舆论监督和法制建设的巩固和发展。

5.退出制度和政策的担保

经济增长速度在过去30年已经成为全党、全社会最关心的一个政治目标。这一方面带来了中国经济过去30年的高速增长，同时也带来了政府债务、产能过剩、环境恶化、收入分配不均加剧等一系列经济和社会难题。因此，中国领导人曾多次表示要转换经济增长目标、模式和优先权。作为对中央精神的领会和反应，上海市政府在2015年成为全国第一个放弃追求设定的经济增长速度目标的地方政府。

虽然环保、居民满足感、社会安全、收入分配、医疗、教育、社会保障等这样的经济增长的质量，比经济增长的速度更抽象、更加难以衡量，但随着中国经济的持续高速发展，也随着唯GDP增长考评体系的局限性越来越明显，这些多元化的发展目标也应该被逐步纳入地方政府官员政绩考评的体系之中。打个比方，企业界目前对公司高管的考评体系越来越多地纳入了企业的长期股票表现，那么地方政府的考评体系是否也可以效仿，即对官员的考评也应该更多地关注该地的长期发展而不是短期的经济增长速度。和中国共产党的十八届三中全会的“让市场在资源配置中起决定性作用”的精神相一致，政府必须在这一过程中相应地转变自身职能，真正地做到在市场准入、价格确定、限额分配、上市标准等重要领域逐渐退出干预，最终完全放开管制。

6.退出资本担保

政府担保在经济发展中的另外一个重要表现，就是宽松的货币政策和财政政策。在经历了长时间的高速货币供应增长之后，中国政府已经改变了过去通过大水漫灌的方式向整个经济体投放巨量货币以刺激经济增长的模式。随着利率的市场化、资本项下开放、多层次资本市场的建立、自由贸易区等多项重要金融改革的逐步推进，中国政府将有更多的政策选择，而不必再一味依赖于高速的货币供应增长来推动经济发展。货币政策的逐步退出也将有助于市场对政府担保的预期的减弱。

1）货币政策

中国货币供应量（M2）从2000年的10万亿元人民币左右增加到了2014年的超过120万亿元。如此快速的货币供应量的增长，反映了中国经济的高速增长和中国经济货币化的进程（在改革开放之初，住房、医疗、教育等领域更多是以行政而非市场的手段分配的，因此不需要大量的货币供应来支撑）。然而，中国货币供应增长的速度可能已经远远高于了中国经济增长的速度。如此高速的货币供应增长，不可避免地带来了周期性的通货膨胀、高企的房价、大宗商品领域的投资过剩和泡沫以及崩盘。这一情况在2009年的4万亿刺激政策推出之后，显现得更加强烈。因此，为了恢复市场上对于资产价格和无风险投资收益率的正确预期，中国货币供应量增长的速度必须下降到一个可以持续的水平。

2）利率市场化和银行业改革

宽松的货币政策导致整个中国经济的流动性达到前所未有的水平。与此同时，中国的二元经济体系和金融体系导致了中国的一些企业可以以非常低的、受到政府补贴的利率在资本市场和银行体系融资和借款。这种扭曲的利率水平导致资本这一中国目前经济中最重要的生产要素之一，不但没有得以合理的配置，反而被人为地扭曲了，配置到了效率最为低下、投资回报率最低的领域。在很多中小企业面临融资难、融资贵的时候，很多大型企业特别是大型国有企业却获得了银行的价格便宜的资金，并在资金市场上放贷牟利。

因此，利率市场化改革将对中国整个金融和经济体制改革起到至关重要的作用。在中央银行设定的基准利率之上，应当由市场，而非市场中某些特定的机构和行业，来决定诸如是不是对某些企业提供资本，以什么价格什么条件提供资本这样的问题。

和包括银行在内的间接融资渠道不同，中国应该更加鼓励债券市场和P2P融资这样允许借款人和贷款人不经过金融机构中介而直接见面和决策的直接融资方式。这种直接融资体系跳过了中间人，节约了交易成本，提升了交易效率，给投资者和融资者带来了更高的灵活性和更大的完成交易的可能性。

在利率市场化改革过程中，中国银行业可能会受到最大的冲击。一方面，过去监管环境下的存款贷款利差曾经是中国银行业最主要的利润来源。随着利率市场化改革的深入，利率将逐步由市场决定，其他金融机构将终于有可能和银行进行有效的、对资金运用的直接竞争，因此推高资金成本，并直接挤压银行的经营利润空间。

另一方面，利率市场化改革一定会给那些市场上缺乏竞争力的企业带来重大的冲击。当这些企业不再能获得廉价的资本时，它们的财务状况将会逐渐恶化。而这些企业的经营状况及其抵押品的价值，又将会影响到那些给它们贷款的银行的资产质量。

由于中国银行业在整个中国金融行业所处的压倒性地位，中国政府对银行的资产安全一直给予高度关注，并且通过不同的方式向银行提供显性和隐性的担保。随着存款保险制度在2014年的推出，存款保险公司获得了保证中国储户资金安全的资质。就此，银行的安全将不再会直接引发民生问题和社会动荡，中国政府也终于可以逐步退出对银行所提供的隐性担保。

另外，由于银行表外业务和影子银行在过去一段时间的高速发展，监管部门必须对于银行的这类表外业务和监管体系之外的活动进行更严格的要求和监督，同时采取稳步有序的措施以避免流动性突然紧缩对经济构成的不必要的冲击。

3）资本项下开放

由于中国资本项下没有完全开放，因此中国的金融体系目前仍没有完全融入全球的金融体系。这一方面使中国国内很多资产比国际同类资产享有更高的估值和更高的价格，另一方面这种管制限制了中国的企业和家庭在全球进行更有效的资产配置，以获得更高的收益和更好地管控投资风险的机会。

资本管制导致中国在过去为了对冲外汇储备的迅速增加，而对国内经济释放的大量流动性。大量的货币供应被人为地限制在了中国境内，而不能进行有效的、国际化的资产配置，只会给中国国内经济带来极度宽松的流动性和导致通货膨胀和资产泡沫日益加重。

在过去10年里，人民币的升值一定程度上掩盖了这种缺乏国际视野的资产配置给中国投资者所带来的高风险和低收益的投资结果。随着人民币汇率逐渐达到均衡水平，甚至有可能在今后面临一定程度的贬值，越来越多的中国企业和居民开始意识到国际化资产配置和海外投资的重要性。

生活成本和生活质量已经成为很多中国居民决定移民海外的一个重要考虑因素。随着中国居民移居海外和进行海外投资需求的不断增加，中国政府开放资本账户的紧迫性和重要性也逐步加强。在给居民带来实际好处的同时，中国政府也必须意识到，资本项下的开放也将会对国内的房地产市场、影子银行和股票市场的资金面形成一定的竞争和冲击。因此，资本项下开放必须稳步、有序地推进，不能希冀一蹴而就式的成功。

但即便有这样那样的保留意见，资本项下开放的改革进程也必须加快步伐。否则，不断累积的资金“堰塞湖”将有可能在中国最终不得不开放资本项下资金流动的时候引发影子银行和资产泡沫的灾难性崩盘。因此，中国政府应该尽早下定决心，稳健、有序地实现资本账户的开放，从而达到帮助中国房地产市场泡沫和股市泡沫实现软着陆的目标。

4）增量改革

退出资本担保对于中国经济增长模式的转型和中国的金融改革都具有非常重要的意义，而对于这一改革的步伐和力度的选择更是非常关键。基于中国目前流动性泛滥的情况，任何一个在货币供应和信贷扩张的过程中突发的改变，都将有可能引发资产泡沫的破裂和经济金融危机的爆发。

就在不久前（2013年6月和12月）爆发的钱荒危机已经反映出中国经济和金融体系目前对于货币总量的增速是多么的敏感。由于经济体系和货币供应量之间紧密的互动关系，随着利率市场化、资本项下开放和人民币国际化的进一步深入，如何能够保证国内在经济增速放缓的过程中可以承受金融改革所带来的影响，是今后改革过程中需要特别关注的一个领域。此外，金融如何更好地为实体经济服务，如何更好地通过技术进步、通过“大众创业，万众创新”、通过高端服务业来推动中国经济的转型和升级，也是今后经济金融改革需要重点关注的领域。

就像20世纪80~90年代拉美和俄罗斯金融危机之时所使用的“休克疗法”并没有让这些国家实现预期的政策目标和社会安定一样，突进式的改革往往会引发一些始料不及的问题。因此，如何最大限度地“用好增量，盘活存量”，在保证货币供应有一定增长的前提下抓紧时机推动各项改革的落实，可能是中国金融改革在今后几年内必须采取的突围途径。

7.退出投资保障

1）房地产市场

随着2011年全国房地产调控政策的推出（“新国八条”），一贯看多中国房地产市场的人都开始表示中国房地产市场的黄金时代已经结束了。[20]房地产行业和相关领域在过去10年里对中国的经济增长做出了巨大的、无法替代的贡献。就是这些在过去10年中所制造出来的房地产泡沫，在创造了财富效应和额外消费的同时，也给中国居民洗了脑，都认为中国的房价会一直上涨下去。

但是，情况可能已经发生了根本性的改变。在经历了十多年的高速发展和价格的大幅上涨之后，中国房地产市场所面临的产能过剩问题，可能一点也不亚于甚至大大超过其他行业所面临的产能过剩问题。一旦中国政府不再以经济增长速度作为政府执政的主要目标，不再把房地产行业作为推动中国经济发展最重要的推手的话，那么中国房地产领域的投机热情将会大打折扣，中国的房价将因此难再呈现惊人的涨幅，甚至有可能出现下跌。

和其他领域一样，房地产行业里政府隐性担保退出的速度和步伐问题也非常重要。如果政府退出步伐太慢，房地产泡沫将可能超出可控范围，直到泡沫崩盘的地步；但是如果中国政府的调控政策力度太大，则将有可能直接对房地产行业造成沉重的打击，从而影响全国的经济稳定和发展。

为了减小房地产领域对全国金融体系的影响，中国应加快资产证券化的市场建设。随着这一市场的建设和发展，中国银行领域所聚集的受房地产行业牵连所致的风险，将被有效地分散给全国甚至是全球的金融机构和投资者，因而增加了中国银行和金融体系自身的稳定性，同时补充了中国银行体系急需的流动性。

2）中国股票市场

中国股票市场目前所实施的上市审批制度在全球都属罕见。就因为这种审批制度，导致很多有上市意愿的中国企业被排斥在中国股票市场之外，而很多资质不佳的公司反而通过在审批制度中的寻租和包装，完成了上市。这种逆向选择造成了中国股市和资本市场的严重扭曲。新股发行上市的节奏长期被证券监管机构作为调控市场走势和预期的重要手段。每当监管层希望市场上涨的时候，就会放缓甚至停止新股发行的步伐；反之，每当监管层认为市场过热需要控制风险的时候，就会有意识地加快新股发行的节奏，以分流市场上的过热资金。

很多投资者因此从监管机构对新股发行的步伐的调整中，感受到了政府对A股市场的担保和支持，因而也扭曲了自己对中国股市的预期。一般来说，中国投资者对中国股票市场的表现都抱有一种不太实际的信念，那就是中国政府一定会推动股市持续上涨。因此，最近中国证监会推动的新股发行从审批制向注册制的改革，就是一项非常重要也非常鼓舞人心的改革，也是恢复市场配置资源功能，端正投资者预期和心态的正确之举。

中国资本市场的另外一项重要改革，是金融衍生产品和融资融券业务的推动和发展。2015年中国股市的暴涨很大程度上是因为融资业务和场外配资带来的新增资金对股市的推动。而融券业务在中国市场的发展则一直比较有限，不能够更好地鼓励市场上持有负面意见的投资者通过融券或者股指期货的做空来表达他们对于市场风险的担忧和今后下跌的判断和预期。

股指期货、国债期货、股指期权和个股期权的逐步推出，对于进一步完善中国多层次的资本市场，帮助中国资本市场形成一个更加平衡、可持续的交易机制都非常重要。这些产品不但会令中国资本市场信息和运营效率得以提升，让股票价格更真实地反映企业基本面信息，而且可以帮助中国和海外投资者坚定对中国资本市场长久、稳定发展的信心。

除此之外，债券市场的发展也应当受到监管层更多的关注、鼓励和支持。纵观全球发达资本市场，绝大多数债券市场的规模都远远大于股票市场的规模，而中国的资本市场则恰恰相反。债券市场发展不良会直接令新股发行制度改革蒙受压力，导致中小企业融资难、融资成本高，公司治理结构不透明，投资者缺乏有效的投资渠道等诸多问题。因此，大力发展债券市场对于中国资本市场的改革和发展将会是一个一举多得的重大突破。

中国政府必须给证监会设立一个更清晰的目标。当前，中国证监会既具有保证资本市场秩序的责任，也有维护中国资本市场发展的使命。也就是说，中国证监会在中国的资本市场里，既是裁判员也是运动员。这便解释了为什么中国证监会不愿看见中国资本市场出现大跌，也解释了为什么投资者在了解证监会使命的前提下，便会肆意妄为，冒更大的风险，进行更激进的投机。

事实上，中国证监会对于证券市场发展的责任应该被理解为更好地促进中国资本市场制度的建设和实施，而不是维护股票市场的上涨。正如人们所说，股市上涨带来的并不一定总是好消息，而股市下跌带来的也不一定都是坏消息。资本市场的监管思路和货币政策的制定都必须要对市场的波动和市场自身的规律给予充分的信任和自主权。

3）影子银行、P2P监管

即使中国银行业的改革有着清晰的目标和路线图，但是改革过程本身仍有可能比计划的要复杂和艰难得多。虽然地方政府名义上对地方融资平台债务不负有责任，但很多投资者都认为，一旦真的发生违约事件，地方政府甚至中央政府一定不会坐视不管。

这种对于地方债务和国有企业债务隐性担保的预期，是困扰中国经济和金融体系的一个重大问题。传统的商业银行几乎都积极地参与了包括信托产品在内的银信、银证和银保合作，对于影子银行的产品进行了打包、销售和担保，因此很多人认为，中国的传统银行也对影子银行提供了隐性担保。

中国人民银行和中国银监会自2014年以来，一直试图让日益膨胀的影子银行问题显性化。随着信息披露和监管要求的提升，投资者逐渐可以了解到更多关于地方政府财务稳健性、影子银行产品安全性的信息。这些信息可以帮助市场对众多影子产品和理财计划的风险和隐性担保进行相对准确的估值和判断。

最近以余额宝为代表的很多互联网金融创新产品，和一些股票众筹以及债权众筹等创新产品中，有很多被发现不过是利用互联网概念绕过监管，推广和销售影子银行的产品和理财计划。这类产品超高速的发展已经对相关领域产生了很大的影响，中国的监管当局必须对这一行业的规模、增长速度和风险敞口进行及时、深入的了解和监督。

8.地方政府和企业的债务违约和破产

归根结底，能否让投资者相信中央政府和监管层在今后不会再为地方融资平台和国有企业的债务违约埋单，是中国政府退出隐性担保过程中的一个重大挑战。而要达到这一目的，如果没有几个中国企业、金融机构或者地方政府真正尝试一下的话，恐怕市场上的投资者永远也不会相信中央政府会袖手旁观。

只有在违约和破产中真正遭受损失之后，投资者才会清醒地意识到企业所面临的风险是独立的，中国政府不对其他主体所欠的财务负有连带责任。而只有在投资者对企业的信用和违约风险都进行过仔细的甄别和慎重的判断之后，中国资本市场被扭曲的风险和收益之间的关系才能够得以恢复，地方政府和国有企业不负责任的借款和投资行为才会逐渐停止。

除了在国际上普遍存在的违约和破产所引发的“社会羞耻”效果之外，中国社会对于违约和破产特别的规避心态，很大程度上是因为中国的社会是一个人情社会，而非法治社会。将不良企业推入破产会被社会上的大多数人认为是一种非常伤害感情的行为。而且，违约和破产事件还有可能引起企业相关工作人员和投资者的强烈不满，引发社会不稳定因素。再有，由于政府在国有企业中占有大量的股份，允许国有企业和地方政府破产会直接对中央政府的资产负债表和财务状况造成负面冲击，这也是中国政府非常不愿看到的。

但是，无论投资者对于政府调控经济结构的实力和能力有多么强的信任，也无论中央政府的财政有多么雄厚，我们都必须意识到，经济运行有它自己的原则和规律，如果长期扭曲经济金融体系中的资产配置，扭曲风险和收益之间的关系，那么不但不能防止经济下滑，反而可能会引发泡沫、危机，以及长期的衰退和滞胀。因此，如何能够通过更好的信息披露帮助全社会、全市场和整个金融体系真正地意识到风险的存在和根源，并且通过金融改革和金融创新来化解、分散中国经济以及中国影子银行所面临的风险，对于中国经济体制改革、中国经济增长模式的转型、化解中国金融风险和宏观风险，都有着至关重要的意义。

从这个意义上来讲，苹果公司的创始人乔布斯的一句名言可能是对的，“死亡是生命最伟大的发明”。破产和违约很可能是唯一可以打破中国隐性担保问题、拯救中国经济和金融体系的意外之选。